[
  {
    "html": "<html xmlns=\"http://www.w3.org/1999/xhtml\">\n <head>\n  <meta http-equiv=\"X-UA-Compatible\" content=\"IE=edge\">\n </head>\n <body>\n  <div style=\"font-family: Arial, Helvetica, Sans-Serif; font-size: 16px;\">\n   <strong>Ac\u00f3rd\u00e3o: <span id=\"cabecalho_processo\">0020158-03.2016.5.04.0124</span> (<span id=\"cabecalho_classe\">RO</span>)</strong>\n   <div>\n    <span><b>Redator: </b><span id=\"cabecalho_nome_redator\">WILSON CARVALHO DIAS</span></span>\n   </div>\n   <div>\n    <span><b>\u00d3rg\u00e3o julgador: </b> <span id=\"cabecalho_orgao_julgador\">7\u00aa Turma</span></span>\n   </div>\n   <div>\n    <span><b>Data: </b> <span id=\"cabecalho_data\">25/01/2018</span></span>\n   </div>\n   <hr>\n  </div>\n  <table width=\"100%\" cellspacing=\"2\" cellpadding=\"2\" border=\"0\" style=\"border-color: white; border-style: none; display: block\"> \n   <tbody> \n    <tr> \n     <td><img src=\"data:image/jpg;base64,/9j/4AAQSkZJRgABAgAAZABkAAD/7AARRHVja3kAAQAEAAAAZAAA/+4ADkFkb2JlAGTA\n\nAAAAAf/bAIQAAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEB\n\nAQICAgICAgICAgICAwMDAwMDAwMDAwEBAQEBAQECAQECAgIBAgIDAwMDAwMDAwMDAwMD\n\nAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMD/8AAEQgAXwBaAwERAAIR\n\nAQMRAf/EAIUAAAEFAQEBAQAAAAAAAAAAAAkABgcICgUDBAEBAQEBAQAAAAAAAAAAAAAA\n\nAAABAgMQAAICAwEAAAYCAAMGBgMAAAQFAwYBAgcIABESExQJFRYhIjViIzNkNlZBUTI0\n\nJRc3VxgRAQEAAgIBBQEBAQAAAAAAAAABESExQWFRcbECEpGhwf/aAAwDAQACEQMRAD8A\n\n38fAL4BfAVmdereX1a/2Sh2mc5R/XiYYc2WGOJugmj/r7R2x2L3WSEHrCVBKEwMiCSDa\n\nSObUfO306lj/AF3CZ3hBXrHv8BSKOl83dYO02zu5stjQm4+wNlPpKQjQDtxZdNwGRVw/\n\ni8ybabbY3H0Ig2/x1l11siW9IXi9RdkbQROxP5By45UbbQqgjQz/AEqe/wBpTIiZrXWb\n\n7IvFwDXta8oKFXpts4jjY3JuDBrj7sO8eVkiy5ePNvXDATsulottwAbV67xbLywxDQ5w\n\ngqaubvbPWXKIOKXTIa9bTr3/ACc8+scpJ61Pv88yyfLOLZpM7XavXrrk1NgnjClfW5xJ\n\nGZqjWIUbCMWxmw6xjBDp7C1gAQHjsnxYi3QgaeePUs2L6vlH9e+uZLVtiyCZsC+Tqniw\n\noU5a5WgtV5oJMRoJgTAaIsUoMyHOYSxSIJtd45dP8smmcbY/wz8RXS+AXwC+AXwHnLvm\n\nOKTfXH1Z0j33xr8ts/POuuc4x8tNd98/POP/AAxnP/ljPwA5Q/2ECTRx4m5ZNsRvHprj\n\nId1DIBmJ/Gb675DO3QxalrZTVeJYJ8aa7yL8G77RaGqWQA+vyz+g9ehXonZvbbswHjIY\n\nmktrcb+aUSGD92cXR6vWbOj9Tvuk6FxIdBAoYGJsowq6KXb8IMYppqTWGc52ZCk6Rj/F\n\nnV90L0W9tCVtREr3PrVoEog1f2etQKVcu2MZCp67D7WeKXeVwU3a64yykHiiHllMcEnS\n\n1QFatS7+gC0i0tdKQn2fRWudctEke9M1TUd500F8NpkTBItqXHMyenBawfZ3lsVhWgTf\n\nPRdtHjHmukzPdXroxzaltoKQGcvWVBraR+sqFyFcHNusmDcp63Y1dN3imWR29BRWsxES\n\ntCRvjQijnrt9iY8Gi4xucM/afw3KVaGXSHCulA2PfeAHQqqpa7aYLTIEhkYNB1S1MEXu\n\nw1FKWMFx7gUb7E2D9V4uZ/8AdE6j4ivDO8iM0T2XtzuigViajMLePUxYFkdx1fyAJ2cz\n\nDBTNQJjaVSyJgwOkmgJl21iig2Fxvotgnk0HDlzfrtrK83EOqZ7JRtbt/B4rsc71+phU\n\n7M9Gpo0SVjKux/LTQCjhiOd9oc5KDhkJwBN9Q0ku08UuumbMVZcpe+IpfAL4CpVv9jcr\n\nSyMFdfHsF3cCFTqZgU6ooQYdtDhhCUrZFMYYSA2YJAev31+o8zbcWbUkYMmDXffXX5vP\n\nSZgbr1BUwBpDW7CCA8yoB2Z3lUcQSYvft+iUFBX1u0bKdoQztB66yoiD/mbPMUaQHsVJ\n\nvkKMr4vLFRzSG141h/imlSRQAp7AJOA1Hc4cKW7arOn2wzdiiwQgcQiiunErLCdkXjch\n\npCPGbtIEsGX5twR1wGVfrU7aVx9ljBUhbTNlIhgIkMZunSYxre3z8wMUeMJhJR2kKIiy\n\nnwqA8t7vObprBlZnSOXlqTT8L/bh+uvmlt4dXivTnEZWPP395Z342TuXn8QtvZbkgerH\n\nDQMAHqbAQHJtpcbyYDMIDyAL9MPy1xFrpjOGnIuHT+SdoqDyw8CuCt8gVNDXvLbVWbJW\n\n39d2jhRSktKSH0Hnzu6UgFodz4NgkEG3Y/eInqtUhijk3nkzizRZrHb76pzhODhDYU7+\n\ndRfq67Q3bmhkVup6BVZspzh7OBUGsDpGKicNHR+uBxpBj0YhARU2sREU+c6Fa+HPH9S4\n\nrtlUYcW9AuHqS5Vxnr19zZoKvd5G66+pGF0snMlPIl4lfiDEnYjMtjWiJcerm/FHE0nH\n\n0mn2kzJiWbi9LCcD9IUvjlRH5ldFNgCmRkuSI2y/QVuvwF+ZHtpBsIHPBorBTxT/AGd5\n\nAhR0awMbEk2qqGUUbaWZWXGqIZUrbXr1Xl1rqjLRxXm+s8ixpEOWPAfCOVMJsSLqaONN\n\nKJLMPtmKbGv2p4/lJHttHtrtnLUuTj+A+NhOUMAcSCFsyNHDJnDXaEQi7nlRQ7yDhalE\n\n51HG2Kl1xHiSTONNM7fPb/DGfgAmdPCsFrtVl6PgOg1VewSs704gOlsPRx+czVAsX+7Z\n\nttmupvK+epTqW/GycYqGeChAfkRmTQ7x7DmSazrCWZ2ZdepnRLurQnq+t9SvAQa1gvUP\n\n+YURAKBsI83L3IlT22r0r1gCOJIuIiDFlhO1kEGFgkxvrNHFLhkwgv1A8p3j7nJ/Suro\n\n+wT6xjQrkqdtZrKffL4+6Db4w6lyTmVeqNw5LsR03rV9nwFX4DqxItF0HLYF6bCLSh92\n\naYnTPJzfzb7X/cZYbzXTUv8AUeGjoOt0nqvIuhB9g5Xyzwz3BH0ORZE9y0kt6w/2f6IR\n\nVBFIQ6sV2m3CCKY7iyYjzAOFrGvAnfmj9Gvj/wBr8v7Tvyr9gofWhGSeg+au4H8F5zx+\n\nr0nBfnUoNbVFcAyHni4VW71Jq0B5DZfv+VYx5IjiCSxzdNpRlXP11+lL2R4julw9S8M6\n\nLEcwt/ReTNL16Q4jUZ6ZfuAcfp63+t3sEPyryoWscf8ARFYsiaIIpwlPT6FMJgdtRoiZ\n\ni5sbNEt4T9+uH0qj9o89Vcz6BymyVDpLOrxNQK8ln6jz6td74s9vLCi0n0Zw6o2TtFVq\n\nqLjVludewlb1nC9lioWicWBXrkAyEVbc2aSydiVB+MIud3emdAqyruvP33Nm0T9FETWZ\n\nbpU8MQCtDBiX6rTzsnVt4RDIo5dPuW3O33Io5/u4kj+rFzcbqfj68x2EFRstqAhX1W/0\n\nO76VtxVOcyGB08cb+KuGQwIVWvQ5eS9g7c4WWbUOEhmadlOnYCa7yGalBCaT7ZZwz+Rq\n\neA2Imx85W75rwaRQmm3rtbPWW0m6qLajSwDBxWtQ+YgK3Ra9mZpNppIdBoRPmLM2NpYp\n\nY5pMVtNXwEB+jkfR3POGe3Nnxy1iBFOSzTrY9oTbIrxpp+QGI4DOVPk5YWmuxEey8sck\n\njOn2dd/8+MZsS56Cuq2hdVDdvItGOvz2hOdVjatL0MNqymrFuf226yWVuxfOorJR61Wp\n\nwo2BeGEO+28qpoLuGZnSXV2zNXwn/jLTl5Iq85awYU2uu4N90l/5c2YUfKLYLaDJUFlr\n\ni806rM1aXciLQ4RuM1lreZI98ymIZxGMOeG85ZWf3r27oHd/W1T85MIq12Or0JDsaXLd\n\nOrA8ju6nq3ofrVj8y+e+uUGo0g+ss+nvODI+cnPowVwEgEObIfOXFBpP9eQ2neMfNND8\n\nn+a+V8SoiqMJbWKiqibEzY++yevTBsGvG7w6XaUhq1Ysy5pSSZtt5SZpN5ZM7SSb7bTk\n\nPThfmjgvmZTakXAuV1HlKi821nfrivp67CwazXd1tjZxbHMesm+ptgZ4101nK3+cskcU\n\nem2c6RR66hHPub1tybw/5j6P6Q7fX7vZ+Z0kZYLZEtApzC6vTYrI1Dr40Oy4TTAQQU5b\n\nHSPco+cQLTffTTabXeSPXYMJ/fq9SfJH7G+d+pODUOJRx/pzHz96X1utz7FrSLRUPJnq\n\nsv8A+pen8QpPDDX+VFlKeM+sg3SbRJqSwRNYvvYg0+n6tKraUU4Ed88qJ12uNw6x0Z2g\n\nWbPlLthAl59WncIxMbjQjntQ/plUsBe5yg2QMBzsTHoKPKYaUKugIL0nhFTzzQ7areJ0\n\nSQgDk8SrJDqzVzACwa9H2KwPKkPWK/pIvU7E1NraKdvq+P3EFltgYGBIoBEP4YWdSWe7\n\nNuYtz4zr3Q9WjpoM+IWctXlkg6oo4IplbhtBETBurWgFWJ+NU4kJRX3p/wCJiXwzT/7m\n\nWPO2m2sb7f6fXPPQivxlpEfZ+vVzjdQnsDo0DVmbvldV0xDNEAY8cy4xrHCHC+e10c2A\n\nDG+CC9dCdJNRtNs6/Pb6cZsmUtk5CST1yCxo2qK1aDHwv3rg4VxsDuY+pkbZNMvRXFPs\n\n/YERQsKdaYYCno0MjMdjUH5MhOs4kJW3xtjaO6xcnlfuVVgrahibi1xRFOtDrGSw0O/j\n\nca2LDdjYdFceVjVJBYGgKixjRMpzDlZGhEWFxZi/Msyucc8Mz/7OSK9yP37Q+4WBRwdR\n\nU65T+CXoO69c3PpXW0m3nr190Kn9B59wCvANZ6tPbHFV6MlbvFeupYu1dxGSFPpFvB9U\n\n925P42e+ffW/p7rPsW+8gceVpa55BV8Xol+5R63Hs5DdH0a1tlqYx5Sx14SaRcOxjisO\n\nmfokJg/A3Ulxb7kSyx6QwXa7lx+t+gORdA4vcG90Q1fpFcNq7xvzq4O6DdgF5/0Ynmrl\n\nwrpIjlEw+WnyxNBJjOdc7a7Y20221zA7EtNRpqfXaPJDM+SVpPXU4ebTNmxHmR1eEDRQ\n\nwbms9Z5WbmKdbCTsVL85ditPvfPG/wDj8Bgs/ekyrXpX9p6nivOFXnW1vqWF5f8APmq+\n\n+WGZd1ei23tHdagTi4+f6opardXLmmIOfkf2GefWcNbXmn3Nofqkj3xYvW2gOU83odbo\n\nqyt2ARDW39tQ3p7g9XCAK8rHSe1I3o+LotkI3JUcqMgeyFHwk6/fuW6j/wCT3gXRiL47\n\n5rFuakLtMDa8P0ipk8ZU2MqrKZny5k7YL4hLPaHb/rPUrJqsAgNlnHolMtwYFVBn1+qd\n\n9YV42dPvxz662aS7i5nkfsFZ20L46dquQWCJlYrJWwZtq4kJdBOmhz5guiRQvMuCHqbc\n\nmbYjOioGDI0eN9ddvp3k2zZeell6Xs+I0b9mqyC4pzUNlWwtFTCCQYoeTeeDfaGX6fua\n\nRFiSjmDZkxrjGdopNNs4/wAPn8vgA79843pWGvQqRSkB1xqykNGVOusBO9aTxN7NN9EO\n\nGDeohzwQ1hNu3zIc0/jlW4GnyxOXNnMk2Ny99s3KNJ6gHTiWzYzmq7n1hIstE5zydnvX\n\n0rrR2WwtdjU3pnWWFHINnmPr0Omiqav7smBYURJxGBMRZjGHvKeeA4PY/ka1+qODVzo3\n\nFK9T3PoelFdG9FcTL7FS6raa0Y/tkD6oPK311ZedJaqGn6r5+bc7WRnFh/iKbsrTM5vx\n\nhPzyR8NzUiCf1R/usC8QUwry76rF7O785cYvNI89V7vfUqQsoPU+c9lPo8djtHDOn8bh\n\ns1huoMFKaAsQFTuODK81cJBuXsHPnaQx8q0k9D/YF4475546OFxr3Vzfm1huHP7AuqHT\n\nK/bKt/MUqwMlU8aZxHo9R2xVjIbDfTE2cgl7a6fXiL5TY121Iz8VD9vEH69fEDjyLx70\n\nex/aj7K5lzrpXRWHWgHLQWmUzmVNThTEnvH93sxWgNX5Qkh0EiDBOkasIx9ZdRIiCppo\n\nC9+isX62PJl56d0SX3n17dr0jlgVi6JefNHR+ocKrHJe29EO7nQIn3cuudV0WtWFlgoO\n\ntSpTylchBLYGYi/kpHgcY4Y0OxT5P+jf1iuOWtV/ry09LztrQesWDjebzbyBqynPa8dv\n\n5Fera6pw6g2Ow9EmzzWtzBjqYVJCzWafMksuZidotdy534YucuppVgFF4tkehRxNosDu\n\na7X1nZGFnsd9CgcymwSOrhWhBVsVfbrji/xZxBJlUIQc0uhgI2ucb7uvCDW8i4zQOUpI\n\nYaiPk2U6EYgmwFYC/IZY10IyITCKrEXI1+mopuY9chiwZlixrmXMm/z3zi227akwmP4i\n\nl8ANXoHnfrC632a8lL0/Tl9nIcFs4a2xZ1qxoo3m04JUFdDcx2+ff8VBN+JvuRM6HNGl\n\nJE0WAiy5x8azMM4qrXXe0Nef8ee110mH6Hch6JYTjb+f9qAP+fpmmktRvNyqwTRkrUXu\n\njMgU5DFxBiP+Ukkl03CjxvriK4/iZvCd/PIkXOJHFfWLFrawIKJXuNU+vmj6QoymK6HX\n\nmljLcRxa50Ap6BJ59FaM/wDN9GocmNIsyTEQ6b56b+FFvYn68PInaL1zDpdN3sTb0bzG\n\ndc6pPoqgs5KN0issqoR+ZlxQ+lJElrzdElbM0zkRY2rlyqlei10D1MRCRY+lyAUSfpkr\n\n9EIo97q/XmtipfCLZ2rothtli8peP+675aXupyW/o4/TL6X0Gk59Cj1GliSNAftIXK9U\n\nRvJlZp+TtiLLwul9PIf6b/JHOyOIzdvNufo6scY1d1TkDTpLGl9IrVB0dW024M1tC43U\n\nqrXebfybJ40IYzKLDverQsKkzpoj1j10K1cbM+jQZbYael5W6pqVmNZKGbaUt7pN0yw0\n\nZsCMprIkO6jRbi2L22Ozda/UND5BPzfoL2S67DZ0xlVNnZ7oGWms3Sq517tFOr9o53z5\n\nc6S1DpzxuQM3r/QreVcuYUmbo6DPRQI94K0sHuFYa/jYI3TaSk5nzMzFxDjEmp5YvKyf\n\nOfOVy6hmfeonUU9RqIEQZZQIoE9enEeQAMtYUoMKy2ooMsoMfeJi11cQzMw87nDRFbjO\n\nyGZOSSjAc1rbunUWt1WxOhLE0r6/VTu6CEagwsAwpJIFk8grt9Z2cZeFukOs+ZTyfqmx\n\nttrtjXONdcXlucHz8BUm1ejNSa3XbJSpI1juv3PfHTOVW+JcFf8Aeoq9LAhtQS1Xqxl+\n\n6eld6Dl6GgzEhZjE3xtJmPMnyYFktLShKq0tuhZwYr2FJTaRnvmSKMYIWCWUzcrTb7ZA\n\nswP2d9Z4t8aSwyababY131zjAZ6qnzfqEKqrDdOnYZ17f12gcrs/OsVgJUz47ZibfX7j\n\nGueEiEMp88r6nyiV47CiL+7la52i/LNNZGTk66ymPQ7GV9pa2xOipm57zoj6rKMWnn81\n\n7rDatrWyAWNraVwbJcuf88Ana2U2VgYFHjoTkmXSPb8RTtCP9tjO6W4d1ppXTdBmPQE3\n\nVesJrbNWH1SQc4fj8z5nZqy80Wx1t3o0Ib2y7dh6BoZPPDpDcHeyxPuNvpnZV9G0cbGN\n\nrl49hpl1qnn/ANOVi+pyVll3r3fRsCatQX2Clc3jM8BLsudA6BaNtNBI8C6kSjATzSwZ\n\n3kHgzt9PxLtMYOdpRpK/atqz0Gl9qo3W3db2dMb1QOg0iyL26KxOWcdPROeTWQQvlt6r\n\naeYSMJ2oczS6hTDzEDbzi42Za3k4NNlExuFKdLLWO9DVNKaBPcOqclnfQ1KoTkwb7hJy\n\n7AwHtNortxrWm0OfxMA3hUIRL9gZMvgzvJ8LDMscXodCvHQOt18CoOUHN651rn3UzX/U\n\n2WlZvcXPKHyrq97tVltTM9E7LrRIG9Z68KiwCSRFtuacNJPCJmDaPRnHuWW3PQn3gSe4\n\nRefl1fv605Ha6zYni+VI4ChWuw64XLC2pZTQELaJVDM2qp4pPzCEXDfOTOuRB59J48Sq\n\nkFh2yHbrUSyOy11BzGppXQ9tZupRBirVdmBo4VbSVKQmXUk7RRlS01I1EjmkIJ1xHj6c\n\nR6ffh1k2v/7LoP8A2D2P/WPo/wChtf8AoP8A/cH+r/8A44/2/wDV/wDkPhgP/p3O6+ZC\n\n+Ld1mK2UG2D7w9Jqf2CSC4tvxYwtL3V9Qc6MxnoQMOkR2gW8ZZA8MUw2cFDaxkhRfr/p\n\nHnJ/paHzBWazZGZlpCp/Vhij8xBcwvlpo2+OpnFKyiiwCBgg69XwNzbB9MtaasSNhdCN\n\nWiw7MVXgLn1J0b09Vrv6E6v1Vow63wNmWPciCa/GhpRfmCkV0uIJIma1143UxWFLzgrI\n\npsgDDZqRe7I7HkT7qdIXedyLH8E9SS3QIhxzllTpJyoptuiL+eh2mCoVvob8GDayp3dV\n\nQZXde5qkCHKHZEhtEpQ0LUieAIrSQeaaXWmbLnXCFPXdQ9Ac388dLt/mmncb753/AGm8\n\n4xUWq3hikqPOx6q86J2CDrzRZMR0/mZKaFqqIFKYmzEqCSDPlvkabO31zS3sk6oQUt69\n\nOXPkfu+f1T6C9Vec+xVKnfRyXz55su9r7lxdwtx5+0f7f/SF/sCPsEfQJujqFclQaCWG\n\n1gqE8raf+IKLOHjXRzFbk9F0PGRv7Ae0P+ypfaPnXz0lqkfC6VYuX21Z3Wbq96uXe9up\n\n83rEIN/tXQu0X+xVayl1I19CUMYhVDL5ZDIdsa6RSj4vFZu55GBtfZTqHXhCiqpW6jLX\n\nsJ0Ix9rZU+8z1x20fhrVVSB6e8CoHnvjCd6TvHALMqFbFEm7afZDm210xi6iYCzC9b2j\n\nrnTXy/zGGksVyNBrMZnQ0NXJD5bTaps1Bmr9stIt5FW6dCYmXOq2CSzvLYpgkW3IUMWN\n\nK0ByA0Ez8NdNEfIlvSevsFPT7oGkqJxfN01CttppMdkRxdC0EbEPmU1KV2GeV9X6iQyn\n\n21XkmybsRRCCdYt9pivvhTweUob0aoNrM7U0BGAnxKKprPQ70tzvqYuS19dCtC5vUDcS\n\n7bqmO67GIy8h5hjWwyb7/wDvpY9ox4Tb/Vqz/wBuo/8AQf6t/pQP/TP/AG7/AMD/AEP/\n\nAJT/AIH+z8B3vgKHeu/DHM/TNCuFXYpMaD3BTqrsYCU0eruWa6KyLLnKvRWyMEohME3t\n\nKQQ1onm1lr7+eDXY2DQnOp8IBa6bTPSHncdLzDoqDoHo7ytzrh6OnubpSNFlX9f81ZVr\n\nF56Bfev2cL+KsEX9LqY0C6u0msi5f15iGMALEy1m/IhJvk+VVReX+crTAVJQen1NyZHb\n\nWtkt0ItgC87ddYuqBYnpvTSrlx65ta9X7Ofpvb7ErcmUV1qBtMabJHLnA30RNLxymq7B\n\ndlrlY5eif9FMZdFpVfv+LZN6Q81OlVk6fa7VdOzdPEbbWawVbq2I0tZyZSK6sH/mt9BV\n\nOrOXTaKLSDSW7T4fHB1T9iVeruyUwvzoxmJrAirpQG1sZ1haRkWPje0OhImLkkEGVy88\n\n3t+JYpwNIIpCx8xD6D6j5xMBvdI09Vy3qumwds4QG/h1XM2WxXA2/Qru6tKJ3zi2I4Mm\n\nr+K2Ih0itsRVoHYxQtx94x2QuNd8flyy4u8L5iUJ/Blu7J0z0jetqh3XofOeshdMlg5/\n\n3Nu0pSijcvf31B1KvpaVRktksnamrjmnQqtvuikQ7Lo/yMQDahaSxyazz3OvLhcoLsbU\n\n+zVDgKuxnLHd7p8HTewGV+v0qpct5d6Z5EZd+QeovNdA++qpzI2mXyYrFuAs+7e8MjYd\n\nYsxCm74jAZOGhTgKj0a84xzSq9xs48dnSVNco6N0VACfXbN1BuDF+LI2SqWAwTKhhtht\n\nNNzSyBg2s5OZdhg1mu0W+sRapQnVoFoadKAMsVgRYgDCEi1iggj+rbfb6ddf/VvJJttv\n\nvtn57b77Z22znbOc5DpfAL4BfAMW6reft90S27SI4jy2P26lIc1jSWHRz/u9vnT2sBgD\n\n0Jx8tdf86+aMj6f8Pn8s/L4bAefWPmz9aXQj3qjrnafKC22bV22rTd751igcw6mrTEH2\n\nTFyk1vNXs9eP21hZ6uPzi7AjsM+hOTczyZk+/wDBZnouP+ZafzGG92Pj/TtrrzezUqqU\n\ng2tuvUFR6L52qa8Ts5V7td+ZSZErzDDhv+ZInjzGvzsOGPqLpvn6s4jqTK6Hdg77pdbw\n\ntrBz3Nav6WsJrCWibJQqvUMxR6rrAz6Jg7n9unXwCVJhhibNK3rmhqUbQYXfBWNZtpoT\n\nIaXakXbrwxqtRr9y1cc95sAziV3Gvp7ClZJ3PRZhiresZZyxGUNwXONV08Ec/wBf4RGP\n\npznXGMAN3xf5K4Xyzu1/svHfSFDsHeGqrrGloFH7Qk7n0xJz24dtNtFjSsqyu/qYAg1J\n\n6nktfo2aLWkkbHaaArO5H06w1RNKBVOJVyeuSoH1ZsTo/VvJU2Jb+vsCJtcHmZfbUhMq\n\n/DriODDHM+DI0QAcOZsb/d1zv9WfiInr4BfAL4D/2Q==\n\n\"></td> \n     <td> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial'; font-size: 14pt; \"> PODER JUDICI\u00c1RIO </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 13pt;\"> JUSTI\u00c7A DO TRABALHO </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 12pt;\"> TRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 4\u00aa REGI\u00c3O </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 12pt;\"></span> </td> \n    </tr> \n   </tbody> \n  </table> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977787_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977787_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977787_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"1\">\n       Identifica\u00e7\u00e3o \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977787_conteudo\" tabindex=\"2\"> \n   <p style=\"font-size: 12pt; line-height: 120%; font-family: 'Arial'; text-align: justify; margin-bottom: 3pt; margin-top: 3pt;\" data-estilo-editor=\"Texto cabe\u00e7alho\">PROCESSO n\u00ba 0020158-03.2016.5.04.0124 (RO)<br>RECORRENTE: ANHANGUERA EDUCACIONAL LTDA <br>RECORRIDO: CAMILA RODRIGUES VELHO <br>RELATOR: WILSON CARVALHO DIAS</p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977788_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977788_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977788_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"3\">\n       EMENTA \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977788_conteudo\" tabindex=\"4\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> <strong>HORAS EXTRAS. ATIVIDADE PREDOMINANTEMENTE EXTERNA. </strong>O art. 62, I, da CLT \u00e9 dispositivo de car\u00e1ter excepcional, incumbindo ao empregador demonstrar n\u00e3o s\u00f3 o trabalho externo desenvolvido pelo empregado, como tamb\u00e9m a impossibilidade de fiscaliza\u00e7\u00e3o e de controle da jornada de trabalho. Caso em que, al\u00e9m do descumprimento da obriga\u00e7\u00e3o objetiva de registro na CTPS, a reclamada n\u00e3o demonstrou tal impossibilidade, evidenciando a prova, diferentemente, que, ao menos em parte do contrato de trabalho, havia efetivo controle documental do hor\u00e1rio. Recurso ordin\u00e1rio da reclamada desprovido no aspecto. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977789_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977789_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977789_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"5\">\n       AC\u00d3RD\u00c3O \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977789_conteudo\" tabindex=\"6\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Vistos, relatados e discutidos os autos. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> ACORDAM os Magistrados integrantes da 7\u00aa Turma do Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o: por unanimidade, DAR PROVIMENTO PARCIAL AO RECURSO ORDIN\u00c1RIO DA RECLAMADA (ANHANGUERA EDUCACIONAL LTDA) para restringir a condena\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s f\u00e9rias \u00e0 dobra legal, acrescida de 1/3. Valor da condena\u00e7\u00e3o reduzido em R$ 2.000,00. Custas reduzidas em R$ 40,00. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Intime-se. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Porto Alegre, 25 de janeiro de 2018 (quinta-feira). </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977790_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977790_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977790_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"7\">\n       Cabe\u00e7alho do ac\u00f3rd\u00e3o \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977790_conteudo\" tabindex=\"8\"> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977791_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977791_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977791_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"9\">\n       Ac\u00f3rd\u00e3o \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977791_conteudo\" tabindex=\"10\"> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977792_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977792_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977792_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"11\">\n       RELAT\u00d3RIO \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977792_conteudo\" tabindex=\"12\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Inconformada com a senten\u00e7a (ID. 3c12aa5), a reclamada, ANHANGUERA EDUCACIONAL LTDA, interp\u00f5e recurso ordin\u00e1rio (ID. d9fe1a9). Pretende a reforma daquela em rela\u00e7\u00e3o aos seguintes t\u00f3picos: horas extras, atividade externa, f\u00e9rias e multa do art. 477 da CLT. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Com contrarraz\u00f5es da reclamante (ID. 01151d3), os autos s\u00e3o remetidos a este Tribunal para aprecia\u00e7\u00e3o. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> \u00c9 o relat\u00f3rio. </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977793_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977793_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977793_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"13\">\n       FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977793_conteudo\" tabindex=\"14\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong> 1. Horas extras. Atividade externa </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A reclamada insurge-se contra a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de horas extras. Afirma que n\u00e3o houve presta\u00e7\u00e3o de labor extraordin\u00e1rio, porquanto a reclamante exercia atividade externa de \"Agente Comercial\", enquadrando-se no art. 62, I, da CLT. Destaca que a empregada n\u00e3o comprovou o seu direito, invocando os arts. 818 da CLT e 400 do CPC. Refere que a testemunha ouvida afirmou que a reclamante realizava trabalho preponderantemente externo, sem controle de hor\u00e1rio, nada referindo sobre a obriga\u00e7\u00e3o de comparecer na sede da empresa antes e depois da jornada. Alega que a reclamante desempenhava atividades incompat\u00edveis com a anota\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho. Assevera que n\u00e3o pode subsistir condena\u00e7\u00e3o por trabalho ap\u00f3s \u00e0s 18h30min, pois houve confiss\u00e3o da reclamante no particular. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O Ju\u00edzo de origem (ID. 3c12aa5 - P\u00e1g. 2) deferiu \u00e0 reclamante horas extras, assim consideradas as excedentes \u00e0 8\u00aa hora di\u00e1ria ou \u00e0 44\u00aa hora semanal, a serem apuradas conforme o hor\u00e1rio arbitrado na senten\u00e7a, aos seguintes fundamentos: <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>A reclamada alega trabalho nos moldes da exce\u00e7\u00e3o prevista no art. 62, I da CLT. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>A prova testemunhal comprova controle documental do hor\u00e1rio em parte do contrato. Considerando que as fun\u00e7\u00f5es da reclamante sempre foram as mesmas, sempre houve possibilidade de controle, de modo que n\u00e3o se aplica ao caso concreto o art. 62, I, da CLT. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Assim, havendo a reclamada frustrado meio de prova que a lei (art. 74, \u00a72\u00ba, da CLT) p\u00f5e a servi\u00e7o do empregado para comprovar sua real jornada de trabalho, presumo verdadeira a jornada de trabalho declinada na inicial, limitando-a apenas quando a prova oral indicar jornada mais restrita, porque a verdade formal n\u00e3o se sobrep\u00f5e \u00e0 verdade material limitada pelas provas produzidas nos autos. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Dessa forma, com base na prova oral, considero que a reclamante trabalhava, <span style=\"text-decoration: underline;\">de segunda a quinta-feira, das 8h \u00e0s 18h30min, com 1 hora e 30 minutos de intervalo intrajornada e, \u00e0s sextas-feiras, das 8h \u00e0s 17h3min, com 1 hora e 30 minutos de intervalo intrajornada (conforme confiss\u00e3o da reclamante), sendo que, 2 vezes por semana, trabalhava at\u00e9 \u00e0s 21h30min</span> (m\u00e9dia do hor\u00e1rio afirmado pela testemunha). </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>(sublinhei)</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Analiso. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A reclamante trabalhou para a reclamada, ANHANGUERA EDUCACIONAL LTDA, de 10.06.2010 a 09.01.2015, na fun\u00e7\u00e3o de \"Agente Comercial\", conforme CTPS (ID. c5c7f93 - P\u00e1g. 1) e contrato de trabalho (ID. d28666a - P\u00e1g. 1). </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Quanto \u00e0 aplicabilidade do art. 62, I, da CLT, registro que o referido dispositivo exclui das disposi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 dura\u00e7\u00e3o do trabalho \"<strong>os empregados que exercem <span style=\"text-decoration: underline;\">atividade externa incompat\u00edvel com a fixa\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rio de trabalho</span>, devendo tal condi\u00e7\u00e3o ser anotada na Carteira de Trabalho e Previd\u00eancia Social e no registro de empregados</strong>\" (sublinhei). Este dispositivo tem ineg\u00e1vel car\u00e1ter excepcional, de maneira que incumbe ao empregador demonstrar n\u00e3o s\u00f3 o trabalho externo desenvolvido pelo empregado como tamb\u00e9m a impossibilidade de controle da jornada de trabalho. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No caso, al\u00e9m de a CTPS da reclamante n\u00e3o conter o registro desta condi\u00e7\u00e3o especial de trabalho (IDs. c5c7f93 e108d4af), a reclamada n\u00e3o juntou a ficha de registro de empregado e o instrumento do contrato de trabalho (ID. d28666a) estabelece a carga hor\u00e1ria de 44 horas semanais e 220 mensais de trabalho. O descumprimento da obriga\u00e7\u00e3o objetiva de registro na CTPS \u00e9 circunst\u00e2ncia que j\u00e1 enfraquece a tese da defesa, a qual tamb\u00e9m n\u00e3o encontra amparo nos demais elementos de prova. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Com efeito, ainda que a reclamante atuasse em \u00e2mbito predominantemente externo, afirmou no seu depoimento que havia registro de hor\u00e1rio e que normalmente comparecia na sede da reclamada no in\u00edcio e ao final da jornada (ID. 308415b - P\u00e1g. 1). Al\u00e9m disso, a testemunha JANAINA C. dos S., ouvida a convite da reclamante, confirmou que houve controle documental do hor\u00e1rio ao menos em parte do contrato de trabalho, circunst\u00e2ncia que foi considerada pelo Ju\u00edzo de origem para firmar sua convic\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \u00e9 contrariada no recurso. O douto magistrado registrou, tamb\u00e9m, que n\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o nas tarefas desempenhadas pela reclamante, de modo que resulta presumido que sempre houve possibilidade de controle de hor\u00e1rio por parte da empregadora. Diante desses elementos, mantenho a decis\u00e3o que afastou o enquadramento da reclamante na exce\u00e7\u00e3o do art. 62, I, da CLT. <span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">Quanto \u00e0 jornada arbitrada</span>, n\u00e3o merece ser provido o recurso. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Na peti\u00e7\u00e3o inicial (ID. f3b727d - P\u00e1g. 1 e 3), a reclamante aduziu que cumpria a seguinte jornada: \"De segunda \u00e0 quinta-feira, das 8h \u00e0s 12h e das 13h30min \u00e0s 18h30min e \u00e0s sextas-feiras at\u00e9 17h30min\". Referiu, ainda, que, nos per\u00edodos de pr\u00e9-vestibulares, vestibulares e matr\u00edculas, trabalhava at\u00e9 aproximadamente 22h, inclusive aos s\u00e1bados. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No seu depoimento, a reclamante apenas disse que (ID. 308415b - P\u00e1g. 1): \"<strong>6-) trabalhava das 8h \u00e0s 18h30, com uma hora e meia de intervalo; 7-) o hor\u00e1rio antes referido era de segunda a quinta-feira, sendo que \u00e0s sextas-feiras era igual, mas com sa\u00edda \u00e0s 17h30\"</strong>. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A testemunha JANAINA, \u00fanica ouvida no feito, referiu que (ID. 308415b - P\u00e1g. 1): <strong><em></em></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><strong><em>6-) </em></strong><em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>de segunda a sexta-feira, a depoente e a reclamante trabalhavam das 8h30 \u00e0s 18h30, sendo que acontecia de ficarem at\u00e9 20h30/21h para atendimento de telefone e at\u00e9 as 21h/22h em vestibulares e em coffeebrakes para a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o; <strong>7-) </strong>os vestibulares aconteciam durante o ano inteiro; <strong>8-) </strong>em raz\u00e3o dos vestibulares, em m\u00e9dia, a depoente e a reclamante ficavam duas vezes por semana at\u00e9 mais tarde</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Como percebo, a jornada arbitrada na senten\u00e7a est\u00e1 em conformidade com a prova produzida nos autos, n\u00e3o havendo falar em confiss\u00e3o da reclamante quanto \u00e0 aus\u00eancia de labor ap\u00f3s \u00e0s 18h30min, pois o fato de n\u00e3o ter mencionado expressamente a prorroga\u00e7\u00e3o da jornada em \u00e9poca de vestibular n\u00e3o pode ser tido como confiss\u00e3o da sua n\u00e3o ocorr\u00eancia, uma vez que n\u00e3o se tem conhecimento dos exatos termos em que foi questionada ao prestar depoimento. Privilegio, assim, a conclus\u00e3o do magistrado que colheu diretamente os depoimentos. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Diante do exposto, nego provimento ao recurso. <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>2. F\u00e9rias. Multa do art. 477 da CLT </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A reclamada busca excluir da condena\u00e7\u00e3o as f\u00e9rias do per\u00edodo 2011/2012 e, como consequ\u00eancia, a multa prevista no art. 477 da CLT. Alega ser indevido o deferimento das f\u00e9rias em dobro, visto que foram pagas no momento da dispensa da empregada, conforme TRCT e TRCT complementar. Diz que a multa deve ser afastada, uma vez que a parcela foi devidamente adimplida no prazo legal. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O Ju\u00edzo de origem (ID. 3c12aa5 - P\u00e1g. 2-3) assim decidiu: <em><span style=\"text-decoration: underline;\"></span></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em><span style=\"text-decoration: underline;\">F\u00e9rias com 1/3 </span></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>A reclamada n\u00e3o comprova que as f\u00e9rias do per\u00edodo aquisitivo 11/12 foram pagas no prazo legal, \u00f4nus que lhe cabia. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Assim, considero que n\u00e3o houve o pagamento tempestivo das f\u00e9rias do per\u00edodo aquisitivo 11/12 e defiro o pedido de pagamento das f\u00e9rias do per\u00edodo aquisitivo 11/12 em dobro e com 1/3. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Indefiro os reflexos requeridos, pois as f\u00e9rias n\u00e3o integram a base de c\u00e1lculo das verbas requeridas. <span style=\"text-decoration: underline;\"></span></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em><span style=\"text-decoration: underline;\">Multa do art. 477, \u00a78o, da CLT </span></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>As verbas resilit\u00f3rias n\u00e3o foram pagas no prazo do art. 477, \u00a76\u00ba, da CLT, conforme documento ID 2110627, raz\u00e3o pela qual procede o pedido de pagamento da multa do art. 477, \u00a78\u00ba, da CLT</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\">. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Examino. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Na pe\u00e7a inicial (ID. f3b727d - P\u00e1g. 3), a reclamante alegou que a empregadora n\u00e3o observou o prazo legal para o pagamento das f\u00e9rias do per\u00edodo aquisitivo 2011/2012. Na defesa (ID. 02ba967 - P\u00e1g. 2-3), a reclamada aduziu que a parcela foi quitada no termo de resili\u00e7\u00e3o. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No TRCT (ID. 5c4dafe - P\u00e1g. 1), consta o pagamento de f\u00e9rias proporcionais e vencidas, do per\u00edodo aquisitivo de 2013/2014. Foi registrada ressalva (ID. 13b77ed - P\u00e1g. 1) de que a empregada seria credora das f\u00e9rias do per\u00edodo aquisitivo de <span style=\"text-decoration: underline;\">10.06.2011 a 09.06.2012</span>, pois teriam sido gozadas ap\u00f3s o per\u00edodo concessivo. No TRCT complementar n\u00e3o h\u00e1 registro de pagamento de f\u00e9rias (ID. 0582383 - P\u00e1g. 1). </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Consoante a CTPS (ID. 9d35887 - P\u00e1g. 1), as f\u00e9rias do per\u00edodo aquisitivo de 2011/2012 foram gozadas de <span style=\"text-decoration: underline;\">21.10.2013 a 04.11.2013</span>. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Diante desse quadro, uma vez caracterizada a concess\u00e3o irregular das f\u00e9rias relativas ao per\u00edodo aquisitivo de 2011/2012, \u00e9 devido o pagamento em dobro de que trata o art. 137 da CLT. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Por outro lado, considerando que o pedido era apenas da dobra das f\u00e9rias e que \u00e9 poss\u00edvel observar o respectivo pagamento na ficha financeira (ID. 075af95 - P\u00e1g. 1), entendo que a decis\u00e3o deve ser adequada aos limites da lide, restringindo-se a condena\u00e7\u00e3o \u00e0 dobra legal, acrescida de 1/3. <span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 multa prevista no art. 477, \u00a7 8\u00ba, da CLT,</span> n\u00e3o comporta reforma a senten\u00e7a. Acompanho a conclus\u00e3o do Ju\u00edzo de origem de que o prazo legal para pagamento das parcelas resilit\u00f3rias foi ultrapassado, visto que a empregada foi notificada da dispensa em 10.12.2014 (ID. 08bd325 - P\u00e1g. 1) e o pagamento ocorreu somente em 23.12.2014 (ID. 2110627), portanto, ap\u00f3s o prazo previsto no art. 477, \u00a7 6\u00ba, \"b\", da CLT, sendo devida a multa em quest\u00e3o. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Assim, dou provimento parcial ao recurso ordin\u00e1rio da reclamada apenas para restringir a condena\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s f\u00e9rias do per\u00edodo aquisitivo 2011/2012 \u00e0 dobra legal, acrescida de 1/3. <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>3. Prequestionamento. Lei 13.467/17</strong> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Registro que a refer\u00eancia aos dispositivos da CLT feita no voto leva em conta a sua reda\u00e7\u00e3o anterior \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es promovidas pela Lei 13.467/17, considerando que a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica discutida no feito \u00e9 anterior \u00e0 vig\u00eancia desta Lei. Ressalvo as eventuais refer\u00eancias expressas ao novo texto legal. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977794_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977794_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977794_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"15\">\n       Assinatura \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977794_conteudo\" tabindex=\"16\"> \n   <p style=\"padding-left: 200px; font-size: 13pt; float: none; margin: 0px; line-height: 100%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Assinatura\">WILSON CARVALHO DIAS <br><br>Relator</p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977795_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977795_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977795_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"17\">\n       VOTOS \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977795_conteudo\" tabindex=\"18\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>PARTICIPARAM DO JULGAMENTO: </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADOR WILSON CARVALHO DIAS (RELATOR) </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADORA DENISE PACHECO </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADOR EM\u00cdLIO PAPAL\u00c9O ZIN</strong></p> \n  </div> \n  <p></p>\n </body>\n</html>",
    "link": "rest/cache/acordao/pje/ZvKtTbHK1g6YWts55ILL_Q?"
  },
  {
    "html": "<html xmlns=\"http://www.w3.org/1999/xhtml\">\n <head>\n  <meta http-equiv=\"X-UA-Compatible\" content=\"IE=edge\">\n </head>\n <body>\n  <div style=\"font-family: Arial, Helvetica, Sans-Serif; font-size: 16px;\">\n   <strong>Ac\u00f3rd\u00e3o: <span id=\"cabecalho_processo\">0020051-73.2017.5.04.0301</span> (<span id=\"cabecalho_classe\">ROPS</span>)</strong>\n   <div>\n    <span><b>Redator: </b><span id=\"cabecalho_nome_redator\">WILSON CARVALHO DIAS</span></span>\n   </div>\n   <div>\n    <span><b>\u00d3rg\u00e3o julgador: </b> <span id=\"cabecalho_orgao_julgador\">7\u00aa Turma</span></span>\n   </div>\n   <div>\n    <span><b>Data: </b> <span id=\"cabecalho_data\">25/01/2018</span></span>\n   </div>\n   <hr>\n  </div>\n  <table width=\"100%\" cellspacing=\"2\" cellpadding=\"2\" border=\"0\" style=\"border-color: white; border-style: none; display: block\"> \n   <tbody> \n    <tr> \n     <td><img src=\"data:image/jpg;base64,/9j/4AAQSkZJRgABAgAAZABkAAD/7AARRHVja3kAAQAEAAAAZAAA/+4ADkFkb2JlAGTA\n\nAAAAAf/bAIQAAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEB\n\nAQICAgICAgICAgICAwMDAwMDAwMDAwEBAQEBAQECAQECAgIBAgIDAwMDAwMDAwMDAwMD\n\nAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMD/8AAEQgAXwBaAwERAAIR\n\nAQMRAf/EAIUAAAEFAQEBAQAAAAAAAAAAAAkABgcICgUDBAEBAQEBAQAAAAAAAAAAAAAA\n\nAAABAgMQAAICAwEAAAYCAAMGBgMAAAQFAwYBAgcIABESExQJFRYhIjViIzNkNlZBUTI0\n\nJRc3VxgRAQEAAgIBBQEBAQAAAAAAAAABESExQWFRcbECEpGhwf/aAAwDAQACEQMRAD8A\n\n38fAL4BfAVmdereX1a/2Sh2mc5R/XiYYc2WGOJugmj/r7R2x2L3WSEHrCVBKEwMiCSDa\n\nSObUfO306lj/AF3CZ3hBXrHv8BSKOl83dYO02zu5stjQm4+wNlPpKQjQDtxZdNwGRVw/\n\ni8ybabbY3H0Ig2/x1l11siW9IXi9RdkbQROxP5By45UbbQqgjQz/AEqe/wBpTIiZrXWb\n\n7IvFwDXta8oKFXpts4jjY3JuDBrj7sO8eVkiy5ePNvXDATsulottwAbV67xbLywxDQ5w\n\ngqaubvbPWXKIOKXTIa9bTr3/ACc8+scpJ61Pv88yyfLOLZpM7XavXrrk1NgnjClfW5xJ\n\nGZqjWIUbCMWxmw6xjBDp7C1gAQHjsnxYi3QgaeePUs2L6vlH9e+uZLVtiyCZsC+Tqniw\n\noU5a5WgtV5oJMRoJgTAaIsUoMyHOYSxSIJtd45dP8smmcbY/wz8RXS+AXwC+AXwHnLvm\n\nOKTfXH1Z0j33xr8ts/POuuc4x8tNd98/POP/AAxnP/ljPwA5Q/2ECTRx4m5ZNsRvHprj\n\nId1DIBmJ/Gb675DO3QxalrZTVeJYJ8aa7yL8G77RaGqWQA+vyz+g9ehXonZvbbswHjIY\n\nmktrcb+aUSGD92cXR6vWbOj9Tvuk6FxIdBAoYGJsowq6KXb8IMYppqTWGc52ZCk6Rj/F\n\nnV90L0W9tCVtREr3PrVoEog1f2etQKVcu2MZCp67D7WeKXeVwU3a64yykHiiHllMcEnS\n\n1QFatS7+gC0i0tdKQn2fRWudctEke9M1TUd500F8NpkTBItqXHMyenBawfZ3lsVhWgTf\n\nPRdtHjHmukzPdXroxzaltoKQGcvWVBraR+sqFyFcHNusmDcp63Y1dN3imWR29BRWsxES\n\ntCRvjQijnrt9iY8Gi4xucM/afw3KVaGXSHCulA2PfeAHQqqpa7aYLTIEhkYNB1S1MEXu\n\nw1FKWMFx7gUb7E2D9V4uZ/8AdE6j4ivDO8iM0T2XtzuigViajMLePUxYFkdx1fyAJ2cz\n\nDBTNQJjaVSyJgwOkmgJl21iig2Fxvotgnk0HDlzfrtrK83EOqZ7JRtbt/B4rsc71+phU\n\n7M9Gpo0SVjKux/LTQCjhiOd9oc5KDhkJwBN9Q0ku08UuumbMVZcpe+IpfAL4CpVv9jcr\n\nSyMFdfHsF3cCFTqZgU6ooQYdtDhhCUrZFMYYSA2YJAev31+o8zbcWbUkYMmDXffXX5vP\n\nSZgbr1BUwBpDW7CCA8yoB2Z3lUcQSYvft+iUFBX1u0bKdoQztB66yoiD/mbPMUaQHsVJ\n\nvkKMr4vLFRzSG141h/imlSRQAp7AJOA1Hc4cKW7arOn2wzdiiwQgcQiiunErLCdkXjch\n\npCPGbtIEsGX5twR1wGVfrU7aVx9ljBUhbTNlIhgIkMZunSYxre3z8wMUeMJhJR2kKIiy\n\nnwqA8t7vObprBlZnSOXlqTT8L/bh+uvmlt4dXivTnEZWPP395Z342TuXn8QtvZbkgerH\n\nDQMAHqbAQHJtpcbyYDMIDyAL9MPy1xFrpjOGnIuHT+SdoqDyw8CuCt8gVNDXvLbVWbJW\n\n39d2jhRSktKSH0Hnzu6UgFodz4NgkEG3Y/eInqtUhijk3nkzizRZrHb76pzhODhDYU7+\n\ndRfq67Q3bmhkVup6BVZspzh7OBUGsDpGKicNHR+uBxpBj0YhARU2sREU+c6Fa+HPH9S4\n\nrtlUYcW9AuHqS5Vxnr19zZoKvd5G66+pGF0snMlPIl4lfiDEnYjMtjWiJcerm/FHE0nH\n\n0mn2kzJiWbi9LCcD9IUvjlRH5ldFNgCmRkuSI2y/QVuvwF+ZHtpBsIHPBorBTxT/AGd5\n\nAhR0awMbEk2qqGUUbaWZWXGqIZUrbXr1Xl1rqjLRxXm+s8ixpEOWPAfCOVMJsSLqaONN\n\nKJLMPtmKbGv2p4/lJHttHtrtnLUuTj+A+NhOUMAcSCFsyNHDJnDXaEQi7nlRQ7yDhalE\n\n51HG2Kl1xHiSTONNM7fPb/DGfgAmdPCsFrtVl6PgOg1VewSs704gOlsPRx+czVAsX+7Z\n\nttmupvK+epTqW/GycYqGeChAfkRmTQ7x7DmSazrCWZ2ZdepnRLurQnq+t9SvAQa1gvUP\n\n+YURAKBsI83L3IlT22r0r1gCOJIuIiDFlhO1kEGFgkxvrNHFLhkwgv1A8p3j7nJ/Suro\n\n+wT6xjQrkqdtZrKffL4+6Db4w6lyTmVeqNw5LsR03rV9nwFX4DqxItF0HLYF6bCLSh92\n\naYnTPJzfzb7X/cZYbzXTUv8AUeGjoOt0nqvIuhB9g5Xyzwz3BH0ORZE9y0kt6w/2f6IR\n\nVBFIQ6sV2m3CCKY7iyYjzAOFrGvAnfmj9Gvj/wBr8v7Tvyr9gofWhGSeg+au4H8F5zx+\n\nr0nBfnUoNbVFcAyHni4VW71Jq0B5DZfv+VYx5IjiCSxzdNpRlXP11+lL2R4julw9S8M6\n\nLEcwt/ReTNL16Q4jUZ6ZfuAcfp63+t3sEPyryoWscf8ARFYsiaIIpwlPT6FMJgdtRoiZ\n\ni5sbNEt4T9+uH0qj9o89Vcz6BymyVDpLOrxNQK8ln6jz6td74s9vLCi0n0Zw6o2TtFVq\n\nqLjVludewlb1nC9lioWicWBXrkAyEVbc2aSydiVB+MIud3emdAqyruvP33Nm0T9FETWZ\n\nbpU8MQCtDBiX6rTzsnVt4RDIo5dPuW3O33Io5/u4kj+rFzcbqfj68x2EFRstqAhX1W/0\n\nO76VtxVOcyGB08cb+KuGQwIVWvQ5eS9g7c4WWbUOEhmadlOnYCa7yGalBCaT7ZZwz+Rq\n\neA2Imx85W75rwaRQmm3rtbPWW0m6qLajSwDBxWtQ+YgK3Ra9mZpNppIdBoRPmLM2NpYp\n\nY5pMVtNXwEB+jkfR3POGe3Nnxy1iBFOSzTrY9oTbIrxpp+QGI4DOVPk5YWmuxEey8sck\n\njOn2dd/8+MZsS56Cuq2hdVDdvItGOvz2hOdVjatL0MNqymrFuf226yWVuxfOorJR61Wp\n\nwo2BeGEO+28qpoLuGZnSXV2zNXwn/jLTl5Iq85awYU2uu4N90l/5c2YUfKLYLaDJUFlr\n\ni806rM1aXciLQ4RuM1lreZI98ymIZxGMOeG85ZWf3r27oHd/W1T85MIq12Or0JDsaXLd\n\nOrA8ju6nq3ofrVj8y+e+uUGo0g+ss+nvODI+cnPowVwEgEObIfOXFBpP9eQ2neMfNND8\n\nn+a+V8SoiqMJbWKiqibEzY++yevTBsGvG7w6XaUhq1Ysy5pSSZtt5SZpN5ZM7SSb7bTk\n\nPThfmjgvmZTakXAuV1HlKi821nfrivp67CwazXd1tjZxbHMesm+ptgZ4101nK3+cskcU\n\nem2c6RR66hHPub1tybw/5j6P6Q7fX7vZ+Z0kZYLZEtApzC6vTYrI1Dr40Oy4TTAQQU5b\n\nHSPco+cQLTffTTabXeSPXYMJ/fq9SfJH7G+d+pODUOJRx/pzHz96X1utz7FrSLRUPJnq\n\nsv8A+pen8QpPDDX+VFlKeM+sg3SbRJqSwRNYvvYg0+n6tKraUU4Ed88qJ12uNw6x0Z2g\n\nWbPlLthAl59WncIxMbjQjntQ/plUsBe5yg2QMBzsTHoKPKYaUKugIL0nhFTzzQ7areJ0\n\nSQgDk8SrJDqzVzACwa9H2KwPKkPWK/pIvU7E1NraKdvq+P3EFltgYGBIoBEP4YWdSWe7\n\nNuYtz4zr3Q9WjpoM+IWctXlkg6oo4IplbhtBETBurWgFWJ+NU4kJRX3p/wCJiXwzT/7m\n\nWPO2m2sb7f6fXPPQivxlpEfZ+vVzjdQnsDo0DVmbvldV0xDNEAY8cy4xrHCHC+e10c2A\n\nDG+CC9dCdJNRtNs6/Pb6cZsmUtk5CST1yCxo2qK1aDHwv3rg4VxsDuY+pkbZNMvRXFPs\n\n/YERQsKdaYYCno0MjMdjUH5MhOs4kJW3xtjaO6xcnlfuVVgrahibi1xRFOtDrGSw0O/j\n\nca2LDdjYdFceVjVJBYGgKixjRMpzDlZGhEWFxZi/Msyucc8Mz/7OSK9yP37Q+4WBRwdR\n\nU65T+CXoO69c3PpXW0m3nr190Kn9B59wCvANZ6tPbHFV6MlbvFeupYu1dxGSFPpFvB9U\n\n925P42e+ffW/p7rPsW+8gceVpa55BV8Xol+5R63Hs5DdH0a1tlqYx5Sx14SaRcOxjisO\n\nmfokJg/A3Ulxb7kSyx6QwXa7lx+t+gORdA4vcG90Q1fpFcNq7xvzq4O6DdgF5/0Ynmrl\n\nwrpIjlEw+WnyxNBJjOdc7a7Y20221zA7EtNRpqfXaPJDM+SVpPXU4ebTNmxHmR1eEDRQ\n\nwbms9Z5WbmKdbCTsVL85ditPvfPG/wDj8Bgs/ekyrXpX9p6nivOFXnW1vqWF5f8APmq+\n\n+WGZd1ei23tHdagTi4+f6opardXLmmIOfkf2GefWcNbXmn3Nofqkj3xYvW2gOU83odbo\n\nqyt2ARDW39tQ3p7g9XCAK8rHSe1I3o+LotkI3JUcqMgeyFHwk6/fuW6j/wCT3gXRiL47\n\n5rFuakLtMDa8P0ipk8ZU2MqrKZny5k7YL4hLPaHb/rPUrJqsAgNlnHolMtwYFVBn1+qd\n\n9YV42dPvxz662aS7i5nkfsFZ20L46dquQWCJlYrJWwZtq4kJdBOmhz5guiRQvMuCHqbc\n\nmbYjOioGDI0eN9ddvp3k2zZeell6Xs+I0b9mqyC4pzUNlWwtFTCCQYoeTeeDfaGX6fua\n\nRFiSjmDZkxrjGdopNNs4/wAPn8vgA79843pWGvQqRSkB1xqykNGVOusBO9aTxN7NN9EO\n\nGDeohzwQ1hNu3zIc0/jlW4GnyxOXNnMk2Ny99s3KNJ6gHTiWzYzmq7n1hIstE5zydnvX\n\n0rrR2WwtdjU3pnWWFHINnmPr0Omiqav7smBYURJxGBMRZjGHvKeeA4PY/ka1+qODVzo3\n\nFK9T3PoelFdG9FcTL7FS6raa0Y/tkD6oPK311ZedJaqGn6r5+bc7WRnFh/iKbsrTM5vx\n\nhPzyR8NzUiCf1R/usC8QUwry76rF7O785cYvNI89V7vfUqQsoPU+c9lPo8djtHDOn8bh\n\ns1huoMFKaAsQFTuODK81cJBuXsHPnaQx8q0k9D/YF4475546OFxr3Vzfm1huHP7AuqHT\n\nK/bKt/MUqwMlU8aZxHo9R2xVjIbDfTE2cgl7a6fXiL5TY121Iz8VD9vEH69fEDjyLx70\n\nex/aj7K5lzrpXRWHWgHLQWmUzmVNThTEnvH93sxWgNX5Qkh0EiDBOkasIx9ZdRIiCppo\n\nC9+isX62PJl56d0SX3n17dr0jlgVi6JefNHR+ocKrHJe29EO7nQIn3cuudV0WtWFlgoO\n\ntSpTylchBLYGYi/kpHgcY4Y0OxT5P+jf1iuOWtV/ry09LztrQesWDjebzbyBqynPa8dv\n\n5Fera6pw6g2Ow9EmzzWtzBjqYVJCzWafMksuZidotdy534YucuppVgFF4tkehRxNosDu\n\na7X1nZGFnsd9CgcymwSOrhWhBVsVfbrji/xZxBJlUIQc0uhgI2ucb7uvCDW8i4zQOUpI\n\nYaiPk2U6EYgmwFYC/IZY10IyITCKrEXI1+mopuY9chiwZlixrmXMm/z3zi227akwmP4i\n\nl8ANXoHnfrC632a8lL0/Tl9nIcFs4a2xZ1qxoo3m04JUFdDcx2+ff8VBN+JvuRM6HNGl\n\nJE0WAiy5x8azMM4qrXXe0Nef8ee110mH6Hch6JYTjb+f9qAP+fpmmktRvNyqwTRkrUXu\n\njMgU5DFxBiP+Ukkl03CjxvriK4/iZvCd/PIkXOJHFfWLFrawIKJXuNU+vmj6QoymK6HX\n\nmljLcRxa50Ap6BJ59FaM/wDN9GocmNIsyTEQ6b56b+FFvYn68PInaL1zDpdN3sTb0bzG\n\ndc6pPoqgs5KN0issqoR+ZlxQ+lJElrzdElbM0zkRY2rlyqlei10D1MRCRY+lyAUSfpkr\n\n9EIo97q/XmtipfCLZ2rothtli8peP+675aXupyW/o4/TL6X0Gk59Cj1GliSNAftIXK9U\n\nRvJlZp+TtiLLwul9PIf6b/JHOyOIzdvNufo6scY1d1TkDTpLGl9IrVB0dW024M1tC43U\n\nqrXebfybJ40IYzKLDverQsKkzpoj1j10K1cbM+jQZbYael5W6pqVmNZKGbaUt7pN0yw0\n\nZsCMprIkO6jRbi2L22Ozda/UND5BPzfoL2S67DZ0xlVNnZ7oGWms3Sq517tFOr9o53z5\n\nc6S1DpzxuQM3r/QreVcuYUmbo6DPRQI94K0sHuFYa/jYI3TaSk5nzMzFxDjEmp5YvKyf\n\nOfOVy6hmfeonUU9RqIEQZZQIoE9enEeQAMtYUoMKy2ooMsoMfeJi11cQzMw87nDRFbjO\n\nyGZOSSjAc1rbunUWt1WxOhLE0r6/VTu6CEagwsAwpJIFk8grt9Z2cZeFukOs+ZTyfqmx\n\nttrtjXONdcXlucHz8BUm1ejNSa3XbJSpI1juv3PfHTOVW+JcFf8Aeoq9LAhtQS1Xqxl+\n\n6eld6Dl6GgzEhZjE3xtJmPMnyYFktLShKq0tuhZwYr2FJTaRnvmSKMYIWCWUzcrTb7ZA\n\nswP2d9Z4t8aSwyababY131zjAZ6qnzfqEKqrDdOnYZ17f12gcrs/OsVgJUz47ZibfX7j\n\nGueEiEMp88r6nyiV47CiL+7la52i/LNNZGTk66ymPQ7GV9pa2xOipm57zoj6rKMWnn81\n\n7rDatrWyAWNraVwbJcuf88Ana2U2VgYFHjoTkmXSPb8RTtCP9tjO6W4d1ppXTdBmPQE3\n\nVesJrbNWH1SQc4fj8z5nZqy80Wx1t3o0Ib2y7dh6BoZPPDpDcHeyxPuNvpnZV9G0cbGN\n\nrl49hpl1qnn/ANOVi+pyVll3r3fRsCatQX2Clc3jM8BLsudA6BaNtNBI8C6kSjATzSwZ\n\n3kHgzt9PxLtMYOdpRpK/atqz0Gl9qo3W3db2dMb1QOg0iyL26KxOWcdPROeTWQQvlt6r\n\naeYSMJ2oczS6hTDzEDbzi42Za3k4NNlExuFKdLLWO9DVNKaBPcOqclnfQ1KoTkwb7hJy\n\n7AwHtNortxrWm0OfxMA3hUIRL9gZMvgzvJ8LDMscXodCvHQOt18CoOUHN651rn3UzX/U\n\n2WlZvcXPKHyrq97tVltTM9E7LrRIG9Z68KiwCSRFtuacNJPCJmDaPRnHuWW3PQn3gSe4\n\nRefl1fv605Ha6zYni+VI4ChWuw64XLC2pZTQELaJVDM2qp4pPzCEXDfOTOuRB59J48Sq\n\nkFh2yHbrUSyOy11BzGppXQ9tZupRBirVdmBo4VbSVKQmXUk7RRlS01I1EjmkIJ1xHj6c\n\nR6ffh1k2v/7LoP8A2D2P/WPo/wChtf8AoP8A/cH+r/8A44/2/wDV/wDkPhgP/p3O6+ZC\n\n+Ld1mK2UG2D7w9Jqf2CSC4tvxYwtL3V9Qc6MxnoQMOkR2gW8ZZA8MUw2cFDaxkhRfr/p\n\nHnJ/paHzBWazZGZlpCp/Vhij8xBcwvlpo2+OpnFKyiiwCBgg69XwNzbB9MtaasSNhdCN\n\nWiw7MVXgLn1J0b09Vrv6E6v1Vow63wNmWPciCa/GhpRfmCkV0uIJIma1143UxWFLzgrI\n\npsgDDZqRe7I7HkT7qdIXedyLH8E9SS3QIhxzllTpJyoptuiL+eh2mCoVvob8GDayp3dV\n\nQZXde5qkCHKHZEhtEpQ0LUieAIrSQeaaXWmbLnXCFPXdQ9Ac388dLt/mmncb753/AGm8\n\n4xUWq3hikqPOx6q86J2CDrzRZMR0/mZKaFqqIFKYmzEqCSDPlvkabO31zS3sk6oQUt69\n\nOXPkfu+f1T6C9Vec+xVKnfRyXz55su9r7lxdwtx5+0f7f/SF/sCPsEfQJujqFclQaCWG\n\n1gqE8raf+IKLOHjXRzFbk9F0PGRv7Ae0P+ypfaPnXz0lqkfC6VYuX21Z3Wbq96uXe9up\n\n83rEIN/tXQu0X+xVayl1I19CUMYhVDL5ZDIdsa6RSj4vFZu55GBtfZTqHXhCiqpW6jLX\n\nsJ0Ix9rZU+8z1x20fhrVVSB6e8CoHnvjCd6TvHALMqFbFEm7afZDm210xi6iYCzC9b2j\n\nrnTXy/zGGksVyNBrMZnQ0NXJD5bTaps1Bmr9stIt5FW6dCYmXOq2CSzvLYpgkW3IUMWN\n\nK0ByA0Ez8NdNEfIlvSevsFPT7oGkqJxfN01CttppMdkRxdC0EbEPmU1KV2GeV9X6iQyn\n\n21XkmybsRRCCdYt9pivvhTweUob0aoNrM7U0BGAnxKKprPQ70tzvqYuS19dCtC5vUDcS\n\n7bqmO67GIy8h5hjWwyb7/wDvpY9ox4Tb/Vqz/wBuo/8AQf6t/pQP/TP/AG7/AMD/AEP/\n\nAJT/AIH+z8B3vgKHeu/DHM/TNCuFXYpMaD3BTqrsYCU0eruWa6KyLLnKvRWyMEohME3t\n\nKQQ1onm1lr7+eDXY2DQnOp8IBa6bTPSHncdLzDoqDoHo7ytzrh6OnubpSNFlX9f81ZVr\n\nF56Bfev2cL+KsEX9LqY0C6u0msi5f15iGMALEy1m/IhJvk+VVReX+crTAVJQen1NyZHb\n\nWtkt0ItgC87ddYuqBYnpvTSrlx65ta9X7Ofpvb7ErcmUV1qBtMabJHLnA30RNLxymq7B\n\ndlrlY5eif9FMZdFpVfv+LZN6Q81OlVk6fa7VdOzdPEbbWawVbq2I0tZyZSK6sH/mt9BV\n\nOrOXTaKLSDSW7T4fHB1T9iVeruyUwvzoxmJrAirpQG1sZ1haRkWPje0OhImLkkEGVy88\n\n3t+JYpwNIIpCx8xD6D6j5xMBvdI09Vy3qumwds4QG/h1XM2WxXA2/Qru6tKJ3zi2I4Mm\n\nr+K2Ih0itsRVoHYxQtx94x2QuNd8flyy4u8L5iUJ/Blu7J0z0jetqh3XofOeshdMlg5/\n\n3Nu0pSijcvf31B1KvpaVRktksnamrjmnQqtvuikQ7Lo/yMQDahaSxyazz3OvLhcoLsbU\n\n+zVDgKuxnLHd7p8HTewGV+v0qpct5d6Z5EZd+QeovNdA++qpzI2mXyYrFuAs+7e8MjYd\n\nYsxCm74jAZOGhTgKj0a84xzSq9xs48dnSVNco6N0VACfXbN1BuDF+LI2SqWAwTKhhtht\n\nNNzSyBg2s5OZdhg1mu0W+sRapQnVoFoadKAMsVgRYgDCEi1iggj+rbfb6ddf/VvJJttv\n\nvtn57b77Z22znbOc5DpfAL4BfAMW6reft90S27SI4jy2P26lIc1jSWHRz/u9vnT2sBgD\n\n0Jx8tdf86+aMj6f8Pn8s/L4bAefWPmz9aXQj3qjrnafKC22bV22rTd751igcw6mrTEH2\n\nTFyk1vNXs9eP21hZ6uPzi7AjsM+hOTczyZk+/wDBZnouP+ZafzGG92Pj/TtrrzezUqqU\n\ng2tuvUFR6L52qa8Ts5V7td+ZSZErzDDhv+ZInjzGvzsOGPqLpvn6s4jqTK6Hdg77pdbw\n\ntrBz3Nav6WsJrCWibJQqvUMxR6rrAz6Jg7n9unXwCVJhhibNK3rmhqUbQYXfBWNZtpoT\n\nIaXakXbrwxqtRr9y1cc95sAziV3Gvp7ClZJ3PRZhiresZZyxGUNwXONV08Ec/wBf4RGP\n\npznXGMAN3xf5K4Xyzu1/svHfSFDsHeGqrrGloFH7Qk7n0xJz24dtNtFjSsqyu/qYAg1J\n\n6nktfo2aLWkkbHaaArO5H06w1RNKBVOJVyeuSoH1ZsTo/VvJU2Jb+vsCJtcHmZfbUhMq\n\n/DriODDHM+DI0QAcOZsb/d1zv9WfiInr4BfAL4D/2Q==\n\n\"></td> \n     <td> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial'; font-size: 14pt; \"> PODER JUDICI\u00c1RIO </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 13pt;\"> JUSTI\u00c7A DO TRABALHO </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 12pt;\"> TRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 4\u00aa REGI\u00c3O </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 12pt;\"></span> </td> \n    </tr> \n   </tbody> \n  </table> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977704_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977704_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977704_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"1\">\n       Identifica\u00e7\u00e3o \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977704_conteudo\" tabindex=\"2\"> \n   <p style=\"font-size: 12pt; line-height: 120%; font-family: 'Arial'; text-align: justify; margin-bottom: 3pt; margin-top: 3pt;\" data-estilo-editor=\"Texto cabe\u00e7alho\">PROCESSO n\u00ba 0020051-73.2017.5.04.0301 (ROPS)<br>RECORRENTE: ADRIELE DA ROSA DA SILVA <br>RECORRIDO: HYUNDAI CAOA DO BRASIL LTDA <br>RELATOR: WILSON CARVALHO DIAS</p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977705_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977705_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977705_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"3\">\n       EMENTA \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977705_conteudo\" tabindex=\"4\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977706_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977706_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977706_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"5\">\n       AC\u00d3RD\u00c3O \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977706_conteudo\" tabindex=\"6\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Vistos, relatados e discutidos os autos. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> ACORDAM os Magistrados integrantes da 7\u00aa Turma do Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o: por unanimidade, NEGAR PROVIMENTO AO RECURSO ORDIN\u00c1RIO DA RECLAMADA (HYUNDAI CAOA DO BRASIL LTDA) E AO RECURSO ORDIN\u00c1RIO DA RECLAMANTE (ADRIELE DA ROSA), mantendo-se a senten\u00e7a pelos seus pr\u00f3prios fundamentos. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Intime-se. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Porto Alegre, 25 de janeiro de 2018 (quinta-feira). </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977707_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977707_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977707_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"7\">\n       Cabe\u00e7alho do ac\u00f3rd\u00e3o \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977707_conteudo\" tabindex=\"8\"> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977708_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977708_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977708_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"9\">\n       Ac\u00f3rd\u00e3o \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977708_conteudo\" tabindex=\"10\"> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977709_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977709_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977709_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"11\">\n       RELAT\u00d3RIO \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977709_conteudo\" tabindex=\"12\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> \u00c9 o relat\u00f3rio. </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977710_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977710_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977710_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"13\">\n       FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977710_conteudo\" tabindex=\"14\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"></p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977711_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977711_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977711_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"15\">\n       Assinatura \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977711_conteudo\" tabindex=\"16\"> \n   <p style=\"padding-left: 200px; font-size: 13pt; float: none; margin: 0px; line-height: 100%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Assinatura\">WILSON CARVALHO DIAS <br><br>Relator</p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1977712_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1977712_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1977712_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"17\">\n       VOTOS \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1977712_conteudo\" tabindex=\"18\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>PARTICIPARAM DO JULGAMENTO: </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADOR WILSON CARVALHO DIAS (RELATOR) </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADORA DENISE PACHECO </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADOR EM\u00cdLIO PAPAL\u00c9O ZIN</strong></p> \n  </div> \n  <p></p>\n </body>\n</html>",
    "link": "rest/cache/acordao/pje/wX06zcxnwCnxQIJ-4KItGQ?"
  },
  {
    "html": "<html xmlns=\"http://www.w3.org/1999/xhtml\">\n <head>\n  <meta http-equiv=\"X-UA-Compatible\" content=\"IE=edge\">\n </head>\n <body>\n  <div style=\"font-family: Arial, Helvetica, Sans-Serif; font-size: 16px;\">\n   <strong>Ac\u00f3rd\u00e3o: <span id=\"cabecalho_processo\">0021330-24.2016.5.04.0271</span> (<span id=\"cabecalho_classe\">RO</span>)</strong>\n   <div>\n    <span><b>Redator: </b><span id=\"cabecalho_nome_redator\">DENISE PACHECO</span></span>\n   </div>\n   <div>\n    <span><b>\u00d3rg\u00e3o julgador: </b> <span id=\"cabecalho_orgao_julgador\">7\u00aa Turma</span></span>\n   </div>\n   <div>\n    <span><b>Data: </b> <span id=\"cabecalho_data\">25/01/2018</span></span>\n   </div>\n   <hr>\n  </div>\n  <table width=\"100%\" cellspacing=\"2\" cellpadding=\"2\" border=\"0\" style=\"border-color: white; border-style: none; display: block\"> \n   <tbody> \n    <tr> \n     <td><img src=\"data:image/jpg;base64,/9j/4AAQSkZJRgABAgAAZABkAAD/7AARRHVja3kAAQAEAAAAZAAA/+4ADkFkb2JlAGTA\n\nAAAAAf/bAIQAAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEB\n\nAQICAgICAgICAgICAwMDAwMDAwMDAwEBAQEBAQECAQECAgIBAgIDAwMDAwMDAwMDAwMD\n\nAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMD/8AAEQgAXwBaAwERAAIR\n\nAQMRAf/EAIUAAAEFAQEBAQAAAAAAAAAAAAkABgcICgUDBAEBAQEBAQAAAAAAAAAAAAAA\n\nAAABAgMQAAICAwEAAAYCAAMGBgMAAAQFAwYBAgcIABESExQJFRYhIjViIzNkNlZBUTI0\n\nJRc3VxgRAQEAAgIBBQEBAQAAAAAAAAABESExQWFRcbECEpGhwf/aAAwDAQACEQMRAD8A\n\n38fAL4BfAVmdereX1a/2Sh2mc5R/XiYYc2WGOJugmj/r7R2x2L3WSEHrCVBKEwMiCSDa\n\nSObUfO306lj/AF3CZ3hBXrHv8BSKOl83dYO02zu5stjQm4+wNlPpKQjQDtxZdNwGRVw/\n\ni8ybabbY3H0Ig2/x1l11siW9IXi9RdkbQROxP5By45UbbQqgjQz/AEqe/wBpTIiZrXWb\n\n7IvFwDXta8oKFXpts4jjY3JuDBrj7sO8eVkiy5ePNvXDATsulottwAbV67xbLywxDQ5w\n\ngqaubvbPWXKIOKXTIa9bTr3/ACc8+scpJ61Pv88yyfLOLZpM7XavXrrk1NgnjClfW5xJ\n\nGZqjWIUbCMWxmw6xjBDp7C1gAQHjsnxYi3QgaeePUs2L6vlH9e+uZLVtiyCZsC+Tqniw\n\noU5a5WgtV5oJMRoJgTAaIsUoMyHOYSxSIJtd45dP8smmcbY/wz8RXS+AXwC+AXwHnLvm\n\nOKTfXH1Z0j33xr8ts/POuuc4x8tNd98/POP/AAxnP/ljPwA5Q/2ECTRx4m5ZNsRvHprj\n\nId1DIBmJ/Gb675DO3QxalrZTVeJYJ8aa7yL8G77RaGqWQA+vyz+g9ehXonZvbbswHjIY\n\nmktrcb+aUSGD92cXR6vWbOj9Tvuk6FxIdBAoYGJsowq6KXb8IMYppqTWGc52ZCk6Rj/F\n\nnV90L0W9tCVtREr3PrVoEog1f2etQKVcu2MZCp67D7WeKXeVwU3a64yykHiiHllMcEnS\n\n1QFatS7+gC0i0tdKQn2fRWudctEke9M1TUd500F8NpkTBItqXHMyenBawfZ3lsVhWgTf\n\nPRdtHjHmukzPdXroxzaltoKQGcvWVBraR+sqFyFcHNusmDcp63Y1dN3imWR29BRWsxES\n\ntCRvjQijnrt9iY8Gi4xucM/afw3KVaGXSHCulA2PfeAHQqqpa7aYLTIEhkYNB1S1MEXu\n\nw1FKWMFx7gUb7E2D9V4uZ/8AdE6j4ivDO8iM0T2XtzuigViajMLePUxYFkdx1fyAJ2cz\n\nDBTNQJjaVSyJgwOkmgJl21iig2Fxvotgnk0HDlzfrtrK83EOqZ7JRtbt/B4rsc71+phU\n\n7M9Gpo0SVjKux/LTQCjhiOd9oc5KDhkJwBN9Q0ku08UuumbMVZcpe+IpfAL4CpVv9jcr\n\nSyMFdfHsF3cCFTqZgU6ooQYdtDhhCUrZFMYYSA2YJAev31+o8zbcWbUkYMmDXffXX5vP\n\nSZgbr1BUwBpDW7CCA8yoB2Z3lUcQSYvft+iUFBX1u0bKdoQztB66yoiD/mbPMUaQHsVJ\n\nvkKMr4vLFRzSG141h/imlSRQAp7AJOA1Hc4cKW7arOn2wzdiiwQgcQiiunErLCdkXjch\n\npCPGbtIEsGX5twR1wGVfrU7aVx9ljBUhbTNlIhgIkMZunSYxre3z8wMUeMJhJR2kKIiy\n\nnwqA8t7vObprBlZnSOXlqTT8L/bh+uvmlt4dXivTnEZWPP395Z342TuXn8QtvZbkgerH\n\nDQMAHqbAQHJtpcbyYDMIDyAL9MPy1xFrpjOGnIuHT+SdoqDyw8CuCt8gVNDXvLbVWbJW\n\n39d2jhRSktKSH0Hnzu6UgFodz4NgkEG3Y/eInqtUhijk3nkzizRZrHb76pzhODhDYU7+\n\ndRfq67Q3bmhkVup6BVZspzh7OBUGsDpGKicNHR+uBxpBj0YhARU2sREU+c6Fa+HPH9S4\n\nrtlUYcW9AuHqS5Vxnr19zZoKvd5G66+pGF0snMlPIl4lfiDEnYjMtjWiJcerm/FHE0nH\n\n0mn2kzJiWbi9LCcD9IUvjlRH5ldFNgCmRkuSI2y/QVuvwF+ZHtpBsIHPBorBTxT/AGd5\n\nAhR0awMbEk2qqGUUbaWZWXGqIZUrbXr1Xl1rqjLRxXm+s8ixpEOWPAfCOVMJsSLqaONN\n\nKJLMPtmKbGv2p4/lJHttHtrtnLUuTj+A+NhOUMAcSCFsyNHDJnDXaEQi7nlRQ7yDhalE\n\n51HG2Kl1xHiSTONNM7fPb/DGfgAmdPCsFrtVl6PgOg1VewSs704gOlsPRx+czVAsX+7Z\n\nttmupvK+epTqW/GycYqGeChAfkRmTQ7x7DmSazrCWZ2ZdepnRLurQnq+t9SvAQa1gvUP\n\n+YURAKBsI83L3IlT22r0r1gCOJIuIiDFlhO1kEGFgkxvrNHFLhkwgv1A8p3j7nJ/Suro\n\n+wT6xjQrkqdtZrKffL4+6Db4w6lyTmVeqNw5LsR03rV9nwFX4DqxItF0HLYF6bCLSh92\n\naYnTPJzfzb7X/cZYbzXTUv8AUeGjoOt0nqvIuhB9g5Xyzwz3BH0ORZE9y0kt6w/2f6IR\n\nVBFIQ6sV2m3CCKY7iyYjzAOFrGvAnfmj9Gvj/wBr8v7Tvyr9gofWhGSeg+au4H8F5zx+\n\nr0nBfnUoNbVFcAyHni4VW71Jq0B5DZfv+VYx5IjiCSxzdNpRlXP11+lL2R4julw9S8M6\n\nLEcwt/ReTNL16Q4jUZ6ZfuAcfp63+t3sEPyryoWscf8ARFYsiaIIpwlPT6FMJgdtRoiZ\n\ni5sbNEt4T9+uH0qj9o89Vcz6BymyVDpLOrxNQK8ln6jz6td74s9vLCi0n0Zw6o2TtFVq\n\nqLjVludewlb1nC9lioWicWBXrkAyEVbc2aSydiVB+MIud3emdAqyruvP33Nm0T9FETWZ\n\nbpU8MQCtDBiX6rTzsnVt4RDIo5dPuW3O33Io5/u4kj+rFzcbqfj68x2EFRstqAhX1W/0\n\nO76VtxVOcyGB08cb+KuGQwIVWvQ5eS9g7c4WWbUOEhmadlOnYCa7yGalBCaT7ZZwz+Rq\n\neA2Imx85W75rwaRQmm3rtbPWW0m6qLajSwDBxWtQ+YgK3Ra9mZpNppIdBoRPmLM2NpYp\n\nY5pMVtNXwEB+jkfR3POGe3Nnxy1iBFOSzTrY9oTbIrxpp+QGI4DOVPk5YWmuxEey8sck\n\njOn2dd/8+MZsS56Cuq2hdVDdvItGOvz2hOdVjatL0MNqymrFuf226yWVuxfOorJR61Wp\n\nwo2BeGEO+28qpoLuGZnSXV2zNXwn/jLTl5Iq85awYU2uu4N90l/5c2YUfKLYLaDJUFlr\n\ni806rM1aXciLQ4RuM1lreZI98ymIZxGMOeG85ZWf3r27oHd/W1T85MIq12Or0JDsaXLd\n\nOrA8ju6nq3ofrVj8y+e+uUGo0g+ss+nvODI+cnPowVwEgEObIfOXFBpP9eQ2neMfNND8\n\nn+a+V8SoiqMJbWKiqibEzY++yevTBsGvG7w6XaUhq1Ysy5pSSZtt5SZpN5ZM7SSb7bTk\n\nPThfmjgvmZTakXAuV1HlKi821nfrivp67CwazXd1tjZxbHMesm+ptgZ4101nK3+cskcU\n\nem2c6RR66hHPub1tybw/5j6P6Q7fX7vZ+Z0kZYLZEtApzC6vTYrI1Dr40Oy4TTAQQU5b\n\nHSPco+cQLTffTTabXeSPXYMJ/fq9SfJH7G+d+pODUOJRx/pzHz96X1utz7FrSLRUPJnq\n\nsv8A+pen8QpPDDX+VFlKeM+sg3SbRJqSwRNYvvYg0+n6tKraUU4Ed88qJ12uNw6x0Z2g\n\nWbPlLthAl59WncIxMbjQjntQ/plUsBe5yg2QMBzsTHoKPKYaUKugIL0nhFTzzQ7areJ0\n\nSQgDk8SrJDqzVzACwa9H2KwPKkPWK/pIvU7E1NraKdvq+P3EFltgYGBIoBEP4YWdSWe7\n\nNuYtz4zr3Q9WjpoM+IWctXlkg6oo4IplbhtBETBurWgFWJ+NU4kJRX3p/wCJiXwzT/7m\n\nWPO2m2sb7f6fXPPQivxlpEfZ+vVzjdQnsDo0DVmbvldV0xDNEAY8cy4xrHCHC+e10c2A\n\nDG+CC9dCdJNRtNs6/Pb6cZsmUtk5CST1yCxo2qK1aDHwv3rg4VxsDuY+pkbZNMvRXFPs\n\n/YERQsKdaYYCno0MjMdjUH5MhOs4kJW3xtjaO6xcnlfuVVgrahibi1xRFOtDrGSw0O/j\n\nca2LDdjYdFceVjVJBYGgKixjRMpzDlZGhEWFxZi/Msyucc8Mz/7OSK9yP37Q+4WBRwdR\n\nU65T+CXoO69c3PpXW0m3nr190Kn9B59wCvANZ6tPbHFV6MlbvFeupYu1dxGSFPpFvB9U\n\n925P42e+ffW/p7rPsW+8gceVpa55BV8Xol+5R63Hs5DdH0a1tlqYx5Sx14SaRcOxjisO\n\nmfokJg/A3Ulxb7kSyx6QwXa7lx+t+gORdA4vcG90Q1fpFcNq7xvzq4O6DdgF5/0Ynmrl\n\nwrpIjlEw+WnyxNBJjOdc7a7Y20221zA7EtNRpqfXaPJDM+SVpPXU4ebTNmxHmR1eEDRQ\n\nwbms9Z5WbmKdbCTsVL85ditPvfPG/wDj8Bgs/ekyrXpX9p6nivOFXnW1vqWF5f8APmq+\n\n+WGZd1ei23tHdagTi4+f6opardXLmmIOfkf2GefWcNbXmn3Nofqkj3xYvW2gOU83odbo\n\nqyt2ARDW39tQ3p7g9XCAK8rHSe1I3o+LotkI3JUcqMgeyFHwk6/fuW6j/wCT3gXRiL47\n\n5rFuakLtMDa8P0ipk8ZU2MqrKZny5k7YL4hLPaHb/rPUrJqsAgNlnHolMtwYFVBn1+qd\n\n9YV42dPvxz662aS7i5nkfsFZ20L46dquQWCJlYrJWwZtq4kJdBOmhz5guiRQvMuCHqbc\n\nmbYjOioGDI0eN9ddvp3k2zZeell6Xs+I0b9mqyC4pzUNlWwtFTCCQYoeTeeDfaGX6fua\n\nRFiSjmDZkxrjGdopNNs4/wAPn8vgA79843pWGvQqRSkB1xqykNGVOusBO9aTxN7NN9EO\n\nGDeohzwQ1hNu3zIc0/jlW4GnyxOXNnMk2Ny99s3KNJ6gHTiWzYzmq7n1hIstE5zydnvX\n\n0rrR2WwtdjU3pnWWFHINnmPr0Omiqav7smBYURJxGBMRZjGHvKeeA4PY/ka1+qODVzo3\n\nFK9T3PoelFdG9FcTL7FS6raa0Y/tkD6oPK311ZedJaqGn6r5+bc7WRnFh/iKbsrTM5vx\n\nhPzyR8NzUiCf1R/usC8QUwry76rF7O785cYvNI89V7vfUqQsoPU+c9lPo8djtHDOn8bh\n\ns1huoMFKaAsQFTuODK81cJBuXsHPnaQx8q0k9D/YF4475546OFxr3Vzfm1huHP7AuqHT\n\nK/bKt/MUqwMlU8aZxHo9R2xVjIbDfTE2cgl7a6fXiL5TY121Iz8VD9vEH69fEDjyLx70\n\nex/aj7K5lzrpXRWHWgHLQWmUzmVNThTEnvH93sxWgNX5Qkh0EiDBOkasIx9ZdRIiCppo\n\nC9+isX62PJl56d0SX3n17dr0jlgVi6JefNHR+ocKrHJe29EO7nQIn3cuudV0WtWFlgoO\n\ntSpTylchBLYGYi/kpHgcY4Y0OxT5P+jf1iuOWtV/ry09LztrQesWDjebzbyBqynPa8dv\n\n5Fera6pw6g2Ow9EmzzWtzBjqYVJCzWafMksuZidotdy534YucuppVgFF4tkehRxNosDu\n\na7X1nZGFnsd9CgcymwSOrhWhBVsVfbrji/xZxBJlUIQc0uhgI2ucb7uvCDW8i4zQOUpI\n\nYaiPk2U6EYgmwFYC/IZY10IyITCKrEXI1+mopuY9chiwZlixrmXMm/z3zi227akwmP4i\n\nl8ANXoHnfrC632a8lL0/Tl9nIcFs4a2xZ1qxoo3m04JUFdDcx2+ff8VBN+JvuRM6HNGl\n\nJE0WAiy5x8azMM4qrXXe0Nef8ee110mH6Hch6JYTjb+f9qAP+fpmmktRvNyqwTRkrUXu\n\njMgU5DFxBiP+Ukkl03CjxvriK4/iZvCd/PIkXOJHFfWLFrawIKJXuNU+vmj6QoymK6HX\n\nmljLcRxa50Ap6BJ59FaM/wDN9GocmNIsyTEQ6b56b+FFvYn68PInaL1zDpdN3sTb0bzG\n\ndc6pPoqgs5KN0issqoR+ZlxQ+lJElrzdElbM0zkRY2rlyqlei10D1MRCRY+lyAUSfpkr\n\n9EIo97q/XmtipfCLZ2rothtli8peP+675aXupyW/o4/TL6X0Gk59Cj1GliSNAftIXK9U\n\nRvJlZp+TtiLLwul9PIf6b/JHOyOIzdvNufo6scY1d1TkDTpLGl9IrVB0dW024M1tC43U\n\nqrXebfybJ40IYzKLDverQsKkzpoj1j10K1cbM+jQZbYael5W6pqVmNZKGbaUt7pN0yw0\n\nZsCMprIkO6jRbi2L22Ozda/UND5BPzfoL2S67DZ0xlVNnZ7oGWms3Sq517tFOr9o53z5\n\nc6S1DpzxuQM3r/QreVcuYUmbo6DPRQI94K0sHuFYa/jYI3TaSk5nzMzFxDjEmp5YvKyf\n\nOfOVy6hmfeonUU9RqIEQZZQIoE9enEeQAMtYUoMKy2ooMsoMfeJi11cQzMw87nDRFbjO\n\nyGZOSSjAc1rbunUWt1WxOhLE0r6/VTu6CEagwsAwpJIFk8grt9Z2cZeFukOs+ZTyfqmx\n\nttrtjXONdcXlucHz8BUm1ejNSa3XbJSpI1juv3PfHTOVW+JcFf8Aeoq9LAhtQS1Xqxl+\n\n6eld6Dl6GgzEhZjE3xtJmPMnyYFktLShKq0tuhZwYr2FJTaRnvmSKMYIWCWUzcrTb7ZA\n\nswP2d9Z4t8aSwyababY131zjAZ6qnzfqEKqrDdOnYZ17f12gcrs/OsVgJUz47ZibfX7j\n\nGueEiEMp88r6nyiV47CiL+7la52i/LNNZGTk66ymPQ7GV9pa2xOipm57zoj6rKMWnn81\n\n7rDatrWyAWNraVwbJcuf88Ana2U2VgYFHjoTkmXSPb8RTtCP9tjO6W4d1ppXTdBmPQE3\n\nVesJrbNWH1SQc4fj8z5nZqy80Wx1t3o0Ib2y7dh6BoZPPDpDcHeyxPuNvpnZV9G0cbGN\n\nrl49hpl1qnn/ANOVi+pyVll3r3fRsCatQX2Clc3jM8BLsudA6BaNtNBI8C6kSjATzSwZ\n\n3kHgzt9PxLtMYOdpRpK/atqz0Gl9qo3W3db2dMb1QOg0iyL26KxOWcdPROeTWQQvlt6r\n\naeYSMJ2oczS6hTDzEDbzi42Za3k4NNlExuFKdLLWO9DVNKaBPcOqclnfQ1KoTkwb7hJy\n\n7AwHtNortxrWm0OfxMA3hUIRL9gZMvgzvJ8LDMscXodCvHQOt18CoOUHN651rn3UzX/U\n\n2WlZvcXPKHyrq97tVltTM9E7LrRIG9Z68KiwCSRFtuacNJPCJmDaPRnHuWW3PQn3gSe4\n\nRefl1fv605Ha6zYni+VI4ChWuw64XLC2pZTQELaJVDM2qp4pPzCEXDfOTOuRB59J48Sq\n\nkFh2yHbrUSyOy11BzGppXQ9tZupRBirVdmBo4VbSVKQmXUk7RRlS01I1EjmkIJ1xHj6c\n\nR6ffh1k2v/7LoP8A2D2P/WPo/wChtf8AoP8A/cH+r/8A44/2/wDV/wDkPhgP/p3O6+ZC\n\n+Ld1mK2UG2D7w9Jqf2CSC4tvxYwtL3V9Qc6MxnoQMOkR2gW8ZZA8MUw2cFDaxkhRfr/p\n\nHnJ/paHzBWazZGZlpCp/Vhij8xBcwvlpo2+OpnFKyiiwCBgg69XwNzbB9MtaasSNhdCN\n\nWiw7MVXgLn1J0b09Vrv6E6v1Vow63wNmWPciCa/GhpRfmCkV0uIJIma1143UxWFLzgrI\n\npsgDDZqRe7I7HkT7qdIXedyLH8E9SS3QIhxzllTpJyoptuiL+eh2mCoVvob8GDayp3dV\n\nQZXde5qkCHKHZEhtEpQ0LUieAIrSQeaaXWmbLnXCFPXdQ9Ac388dLt/mmncb753/AGm8\n\n4xUWq3hikqPOx6q86J2CDrzRZMR0/mZKaFqqIFKYmzEqCSDPlvkabO31zS3sk6oQUt69\n\nOXPkfu+f1T6C9Vec+xVKnfRyXz55su9r7lxdwtx5+0f7f/SF/sCPsEfQJujqFclQaCWG\n\n1gqE8raf+IKLOHjXRzFbk9F0PGRv7Ae0P+ypfaPnXz0lqkfC6VYuX21Z3Wbq96uXe9up\n\n83rEIN/tXQu0X+xVayl1I19CUMYhVDL5ZDIdsa6RSj4vFZu55GBtfZTqHXhCiqpW6jLX\n\nsJ0Ix9rZU+8z1x20fhrVVSB6e8CoHnvjCd6TvHALMqFbFEm7afZDm210xi6iYCzC9b2j\n\nrnTXy/zGGksVyNBrMZnQ0NXJD5bTaps1Bmr9stIt5FW6dCYmXOq2CSzvLYpgkW3IUMWN\n\nK0ByA0Ez8NdNEfIlvSevsFPT7oGkqJxfN01CttppMdkRxdC0EbEPmU1KV2GeV9X6iQyn\n\n21XkmybsRRCCdYt9pivvhTweUob0aoNrM7U0BGAnxKKprPQ70tzvqYuS19dCtC5vUDcS\n\n7bqmO67GIy8h5hjWwyb7/wDvpY9ox4Tb/Vqz/wBuo/8AQf6t/pQP/TP/AG7/AMD/AEP/\n\nAJT/AIH+z8B3vgKHeu/DHM/TNCuFXYpMaD3BTqrsYCU0eruWa6KyLLnKvRWyMEohME3t\n\nKQQ1onm1lr7+eDXY2DQnOp8IBa6bTPSHncdLzDoqDoHo7ytzrh6OnubpSNFlX9f81ZVr\n\nF56Bfev2cL+KsEX9LqY0C6u0msi5f15iGMALEy1m/IhJvk+VVReX+crTAVJQen1NyZHb\n\nWtkt0ItgC87ddYuqBYnpvTSrlx65ta9X7Ofpvb7ErcmUV1qBtMabJHLnA30RNLxymq7B\n\ndlrlY5eif9FMZdFpVfv+LZN6Q81OlVk6fa7VdOzdPEbbWawVbq2I0tZyZSK6sH/mt9BV\n\nOrOXTaKLSDSW7T4fHB1T9iVeruyUwvzoxmJrAirpQG1sZ1haRkWPje0OhImLkkEGVy88\n\n3t+JYpwNIIpCx8xD6D6j5xMBvdI09Vy3qumwds4QG/h1XM2WxXA2/Qru6tKJ3zi2I4Mm\n\nr+K2Ih0itsRVoHYxQtx94x2QuNd8flyy4u8L5iUJ/Blu7J0z0jetqh3XofOeshdMlg5/\n\n3Nu0pSijcvf31B1KvpaVRktksnamrjmnQqtvuikQ7Lo/yMQDahaSxyazz3OvLhcoLsbU\n\n+zVDgKuxnLHd7p8HTewGV+v0qpct5d6Z5EZd+QeovNdA++qpzI2mXyYrFuAs+7e8MjYd\n\nYsxCm74jAZOGhTgKj0a84xzSq9xs48dnSVNco6N0VACfXbN1BuDF+LI2SqWAwTKhhtht\n\nNNzSyBg2s5OZdhg1mu0W+sRapQnVoFoadKAMsVgRYgDCEi1iggj+rbfb6ddf/VvJJttv\n\nvtn57b77Z22znbOc5DpfAL4BfAMW6reft90S27SI4jy2P26lIc1jSWHRz/u9vnT2sBgD\n\n0Jx8tdf86+aMj6f8Pn8s/L4bAefWPmz9aXQj3qjrnafKC22bV22rTd751igcw6mrTEH2\n\nTFyk1vNXs9eP21hZ6uPzi7AjsM+hOTczyZk+/wDBZnouP+ZafzGG92Pj/TtrrzezUqqU\n\ng2tuvUFR6L52qa8Ts5V7td+ZSZErzDDhv+ZInjzGvzsOGPqLpvn6s4jqTK6Hdg77pdbw\n\ntrBz3Nav6WsJrCWibJQqvUMxR6rrAz6Jg7n9unXwCVJhhibNK3rmhqUbQYXfBWNZtpoT\n\nIaXakXbrwxqtRr9y1cc95sAziV3Gvp7ClZJ3PRZhiresZZyxGUNwXONV08Ec/wBf4RGP\n\npznXGMAN3xf5K4Xyzu1/svHfSFDsHeGqrrGloFH7Qk7n0xJz24dtNtFjSsqyu/qYAg1J\n\n6nktfo2aLWkkbHaaArO5H06w1RNKBVOJVyeuSoH1ZsTo/VvJU2Jb+vsCJtcHmZfbUhMq\n\n/DriODDHM+DI0QAcOZsb/d1zv9WfiInr4BfAL4D/2Q==\n\n\"></td> \n     <td> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial'; font-size: 14pt; \"> PODER JUDICI\u00c1RIO </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 13pt;\"> JUSTI\u00c7A DO TRABALHO </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 12pt;\"> TRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 4\u00aa REGI\u00c3O </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 12pt;\"></span> </td> \n    </tr> \n   </tbody> \n  </table> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_2025782_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_2025782_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_2025782_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"1\">\n       Identifica\u00e7\u00e3o \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_2025782_conteudo\" tabindex=\"2\"> \n   <p style=\"font-size: 12pt; line-height: 120%; font-family: 'Arial'; text-align: justify; margin-bottom: 3pt; margin-top: 3pt;\" data-estilo-editor=\"Texto cabe\u00e7alho\">PROCESSO n\u00ba 0021330-24.2016.5.04.0271 (RO)<br>RECORRENTE: COMPANHIA RIOGRANDENSE DE SANEAMENTO CORSAN <br>RECORRIDO: OLI GINDRI JUNIOR <br>RELATOR: DENISE PACHECO</p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_2025783_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_2025783_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_2025783_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"3\">\n       EMENTA \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_2025783_conteudo\" tabindex=\"4\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> <strong>Embargos de Declara\u00e7\u00e3o.</strong> \u00c9 invi\u00e1vel o reexame da mat\u00e9ria e a reforma do julgado por meio de embargos de declara\u00e7\u00e3o, nos termos do artigo 897-A da CLT. N\u00e3o h\u00e1 como confundir contradi\u00e7\u00e3o, omiss\u00e3o ou obscuridade com insatisfa\u00e7\u00e3o da parte com o teor da decis\u00e3o embargada. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_2025784_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_2025784_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_2025784_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"5\">\n       AC\u00d3RD\u00c3O \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_2025784_conteudo\" tabindex=\"6\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Vistos, relatados e discutidos os autos. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> ACORDAM os Magistrados integrantes da 7\u00aa Turma do Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o: por unanimidade, <strong>NEGAR PROVIMENTO AOS EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O DO RECLAMANTE (</strong>OLI GINDRI JUNIOR<strong>)</strong>. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Intime-se. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Porto Alegre, 25 de janeiro de 2018 (quinta-feira). </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_2025785_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_2025785_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_2025785_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"7\">\n       Cabe\u00e7alho do ac\u00f3rd\u00e3o \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_2025785_conteudo\" tabindex=\"8\"> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_2025786_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_2025786_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_2025786_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"9\">\n       Ac\u00f3rd\u00e3o \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_2025786_conteudo\" tabindex=\"10\"> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_2025787_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_2025787_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_2025787_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"11\">\n       RELAT\u00d3RIO \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_2025787_conteudo\" tabindex=\"12\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante op\u00f5e embargos de declara\u00e7\u00e3o (fls. 913/915), reputando obscuro e omisso o ac\u00f3rd\u00e3o das fls. 905/909. Prequestiona os artigos 189 e 190 da CLT. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Processados os embargos na forma regimental, os autos s\u00e3o trazidos em mesa para julgamento. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> \u00c9 o relat\u00f3rio. </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_2025788_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_2025788_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_2025788_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"13\">\n       FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_2025788_conteudo\" tabindex=\"14\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O <span style=\"text-decoration: underline;\">reclamante</span> alega que h\u00e1 obscuridade/omiss\u00e3o no julgado em virtude do entendimento de que n\u00e3o teria havido contato permanente com o esgoto. Diz que a inspe\u00e7\u00e3o pericial ocorreu <em>in loco</em>, de modo que, al\u00e9m dos relatos das partes, o perito verificou as condi\u00e7\u00f5es de labor fornecidas pela reclamada; que estiveram presentes na per\u00edcia tanto o embargante, quanto o representante da r\u00e9, n\u00e3o se podendo concluir que o perito somente se baseou nas informa\u00e7\u00f5es prestadas por ele; que tal mat\u00e9ria \u00e9 de amplo conhecimento deste Tribunal; que <em>\"a avalia\u00e7\u00e3o do contato com agentes biol\u00f3gicos se d\u00e1 de forma qualitativa e n\u00e3o quantitativa, ou seja, basta que o contato ocorra uma vez que para haver contamina\u00e7\u00e3o\"</em>. Requer sejam sanadas as omiss\u00f5es e obscuridades apontados, inclusive com efeito modificativo ou, sucessivamente, sejam apresentados os argumentos quanto \u00e0 mat\u00e9ria suscitada. Prequestiona os artigos 189 e 190 da CLT. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Sem raz\u00e3o. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A simples leitura das raz\u00f5es veiculadas nos embargos de declara\u00e7\u00e3o demonstra ineg\u00e1vel inconformidade do autor com os termos da decis\u00e3o embargada, pretendendo, de maneira declarada, o reexame da prova (pericial) e a reforma do julgado, o que n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel por esta via recursal estreita, nos termos dos artigos 897-A da CLT e 1.022 do NCPC. Isso porque os embargos de declara\u00e7\u00e3o s\u00e3o cab\u00edveis diante da ocorr\u00eancia de contradi\u00e7\u00e3o (quando os fundamentos da decis\u00e3o s\u00e3o contradit\u00f3rios entre si), omiss\u00e3o (quando uma pretens\u00e3o deixa de ser examinada), obscuridade (quando n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender algum dos fundamentos da decis\u00e3o) ou, ainda, com o objetivo de sanar erro material, e n\u00e3o para a reaprecia\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es postas nos autos. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">As quest\u00f5es suscitadas pelas partes n\u00e3o encerram v\u00edcio san\u00e1vel pela via dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, porquanto foram consideradas quando da fundamenta\u00e7\u00e3o que orientou o voto condutor do julgamento, <em>verbis </em>(fls. 906/908): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>\"\u00c9 incontroverso que o autor percebe adicional de insalubridade em grau m\u00e9dio. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Durante a inspe\u00e7\u00e3o pericial, as partes referiram ao perito as atividades desenvolvidas pelo autor nos seguintes termos (Id. 8cbf58c - P\u00e1g. 3/4): </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>\"O Reclamante informou que trabalha em redes de \u00e1gua, por\u00e9m tamb\u00e9m informou que em muitos locais a rede de \u00e1gua passa dentro dos val\u00f5es de esgoto do munic\u00edpio de Imb\u00e9, ocasi\u00f5es em que tamb\u00e9m trabalha dentro destes valos, mantendo <span style=\"text-decoration: underline;\">contato di\u00e1rio com esgoto</span>. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O <span style=\"text-decoration: underline;\">Reclamante</span> informou que usa os equipamentos que constam nas fichas comprovantes de entrega de EPI - Id 0ff8e88, assim como uma perneira, duas cal\u00e7as com botas, capacete, botinas. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Informou que utilizava ferramentas manuais, e motor de rebaixamento e de esgotamento. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>De acordo com as fichas comprovante de entrega de EPI - Id 0ff8e88, consta o fornecimento de: 01 par de botinas, al\u00e9m de camisetas, cal\u00e7as, jaqueta. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>A <span style=\"text-decoration: underline;\">Reclamada</span>, por sua vez, informou que as atividades realizadas nas redes de \u00e1gua que passam dentro dos val\u00f5es de esgoto do munic\u00edpio de Imb\u00e9, nas ocasi\u00f5es em que o Autor tamb\u00e9m trabalha dentro destes valos, mantendo <span style=\"text-decoration: underline;\">contato com esgoto s\u00e3o eventuais</span>, mas concordou com as outras as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo Reclamante. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Em outras quatro inspe\u00e7\u00f5es periciais realizadas em 30/ago./2016 no mesmo local, a Reclamada acompanhou a inspe\u00e7\u00e3o realizada em alguns valos onde passam as redes de \u00e1gua, com liga\u00e7\u00f5es de esgoto clandestinas, portanto, n\u00e3o foi necess\u00e1ria nova inspe\u00e7\u00e3o nestes locais. Nestas quatro inspe\u00e7\u00f5es o Gestor da US (Unidade de Saneamento), Sr. Eraldo Luis dos Santos Ferreira, concordou com todas as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelos Reclamantes.\" (grifei). </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Em conclus\u00e3o, o perito t\u00e9cnico assinalou que \"o<span style=\"text-decoration: underline;\">s fatos informados e relatados no presente laudo pericial</span>, em decorr\u00eancia de inspe\u00e7\u00e3o realizada, permitem concluir que as atividades do Reclamante s\u00e3o consideradas <span style=\"text-decoration: underline;\">insalubres em grau m\u00e1ximo</span>, por estar assim relacionado no Anexo 14 - Agentes Biol\u00f3gicos, da NR 15, da Portaria 3.214/78.\" (Id. 8cbf58c - P\u00e1g. 6, grifei). </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Em resposta aos quesitos das partes (Id. 8cbf58c - P\u00e1g. 7), o perito reconhece que a localidade \"n\u00e3o possui sistemas de esgotamento cloacal, mas possui valos de esgoto pluvial\" e atribui o contato do reclamante com o agente insalubridade porque nos valos \"por onde passam as redes de \u00e1gua [...] h\u00e1 liga\u00e7\u00f5es clandestinas de esgoto e tamb\u00e9m agentes biol\u00f3gicos levados pela chuva, por animais, etc.\". </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>A Magistrada, em senten\u00e7a, acolheu a conclus\u00e3o pericial e reconheceu que o autor faz jus \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do adicional de insalubridade em grau m\u00e1ximo, nos termos do Anexo 14 da NR-15 da Portaria n\u00ba 3.214/78 do Minist\u00e9rio P\u00fablico, emitindo os seguintes fundamentos (Id. d38872d - P\u00e1g. 2): </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>\"Em que pese a impugna\u00e7\u00e3o da reclamada no sentido de que o reclamante n\u00e3o mantinha contato habitual com agentes biol\u00f3gicos (ID 78166e4), o laudo, elaborado por profissional de confian\u00e7a do Ju\u00edzo, foi conclusivo no aspecto. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Fa\u00e7o notar que o expert, em resposta a quesito apresentado pela r\u00e9, explicou que o \"contato com esgoto cloacal se d\u00e1 durante os consertos realizados dentro dos valos por onde passam as redes de \u00e1gua, sendo que nestes valos h\u00e1 liga\u00e7\u00f5es clandestinas de esgoto e tamb\u00e9m agentes biol\u00f3gicos levados pela chuva, por animais, etc\", o que evidencia que, apesar de o reclamante n\u00e3o trabalhar diretamente em redes de esgoto, mantinha contato com os agentes nele presentes, em raz\u00e3o de as redes de \u00e1gua da r\u00e9, por vezes, passarem por locais contaminados, tal como se observa das fotografias anexadas ao laudo t\u00e9cnico (ID bdedf97)\". </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Com a devida v\u00eania, creio n\u00e3o ser poss\u00edvel acolher a conclus\u00e3o do perito, dada a fragilidade do laudo. Depreendo que houve diverg\u00eancia entre as partes no que diz respeito \u00e0 frequ\u00eancia com que poderia ocorrer o contato com o agente insalubre. A discrep\u00e2ncia entre as teses n\u00e3o foi investigada pelo perito, que sequer condicionou sua conclus\u00e3o a eventual comprova\u00e7\u00e3o do alegado pelas partes. A prop\u00f3sito, em resposta aos quesitos formulados pelas partes, o perito afirmou \"n\u00e3o haver necessidade do trabalhador estar exposto durante toda jornada de trabalho ao risco desta atividade para caracterizar atividade permanente, basta que esteja \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da Reclamada para executar de forma habitual estas atividades\", admitindo que \"n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar os locais de liga\u00e7\u00f5es clandestinas nem tempo de exposi\u00e7\u00e3o\", justificando que \"n\u00e3o h\u00e1 registro das mesmas\". </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Julgo, pois, que n\u00e3o houve o alegado contato habitual com esgoto, nem mesmo o contato intermitente. Eventual contato com o agente biol\u00f3gico decorrente do rompimento de rede clandestina de esgoto n\u00e3o se insere na rotina do trabalhador. Aplico, assim, de maneira anal\u00f3gica, o disposto no <strong>inciso I da S\u00famula 364 do TST</strong>: </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>\"ADICIONAL DE PERICULOSIDADE. EXPOSI\u00c7\u00c3O EVENTUAL, PERMANENTE E INTERMITENTE. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>I - Faz jus ao adicional de periculosidade o empregado exposto permanentemente ou que, de forma intermitente, sujeita-se a condi\u00e7\u00f5es de risco. Indevido, apenas, quando o contato d\u00e1-se de forma eventual, assim considerado o fortuito, ou o que, sendo habitual, d\u00e1-se por tempo extremamente reduzido\". </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Analisando a mesma fun\u00e7\u00e3o, j\u00e1 decidiu esta Turma pela n\u00e3o caracteriza\u00e7\u00e3o da insalubridade no grau m\u00e1ximo (TRT da 4\u00aa Regi\u00e3o, 7\u00aa Turma, 0020426-23.2015.5.04.0664 RO, em 01.9.2016, Desembargadora Denise Pacheco - Relatora. Participaram do julgamento: Desembargador Em\u00edlio Papal\u00e9o Zin e Desembargador Wilson Carvalho Dias). </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Por tais raz\u00f5es, dou provimento ao apelo da reclamada para absolv\u00ea-la do pagamento de diferen\u00e7as de adicional de insalubridade e reflexos, restando prejudicado o exame dos demais t\u00f3picos recursais.\" </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\">(grifos reproduzidos)<em> </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Logo, o ac\u00f3rd\u00e3o encontra-se em conson\u00e2ncia com o artigo 371 do NCPC, segundo o qual a decis\u00e3o deve conter a indica\u00e7\u00e3o dos elementos que formam o convencimento do julgador. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No caso, repita-se, h\u00e1 um desvirtuamento da finalidade dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, porquanto evidente o intuito do embargante de fazer uso dos embargos como meio recursal, buscando o reexame da mat\u00e9ria e a reforma do julgado, o que n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel pela estreita via recursal escolhida. N\u00e3o h\u00e1 como confundir a omiss\u00e3o ou obscuridade pass\u00edvel de enfrentamento pela via de embargos de declara\u00e7\u00e3o com insatisfa\u00e7\u00e3o da parte com o teor da decis\u00e3o que agasalha entendimento diverso ou contr\u00e1rio \u00e0s suas pretens\u00f5es nos autos. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Como se v\u00ea, todos os aspectos relevantes \u00e0 solu\u00e7\u00e3o da lide foram enfrentados na decis\u00e3o embargada. Logo, mesmo sob a \u00f3tica do artigo 489, \u00a7 1\u00ba, IV, do NCPC, nada necessita ser acrescentado para aperfei\u00e7oar a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">E n\u00e3o prosperam os embargos nem mesmo para fins de prequestionamento, pois a mat\u00e9ria restou devidamente examinada no ac\u00f3rd\u00e3o atacado. Nesse sentido, ali\u00e1s, a <strong>OJ 118 da SDI-1/TST</strong>, segundo a qual <em>\"PREQUESTIONAMENTO. TESE EXPL\u00cdCITA. INTELIG\u00caNCIA DA S\u00daMULA 297. Havendo tese expl\u00edcita sobre a mat\u00e9ria, na decis\u00e3o recorrida, desnecess\u00e1rio contenha nela refer\u00eancia expressa do dispositivo legal para ter-se como prequestionado este\"</em>. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Por todo o exposto, nego provimento aos embargos de declara\u00e7\u00e3o. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_2025789_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_2025789_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_2025789_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"15\">\n       Assinatura \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_2025789_conteudo\" tabindex=\"16\"> \n   <p style=\"padding-left: 200px; font-size: 13pt; float: none; margin: 0px; line-height: 100%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Assinatura\">DENISE PACHECO <br><br>Relator</p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_2025790_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_2025790_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_2025790_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"17\">\n       VOTOS \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_2025790_conteudo\" tabindex=\"18\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>PARTICIPARAM DO JULGAMENTO: </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADORA DENISE PACHECO (RELATORA) </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADOR EM\u00cdLIO PAPAL\u00c9O ZIN </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADOR WILSON CARVALHO DIAS</strong></p> \n  </div> \n  <p></p>\n </body>\n</html>",
    "link": "rest/cache/acordao/pje/Pn8yzW3YiZf-RHz2B96Frg?"
  },
  {
    "html": "<html xmlns=\"http://www.w3.org/1999/xhtml\">\n <head>\n  <meta http-equiv=\"X-UA-Compatible\" content=\"IE=edge\">\n </head>\n <body>\n  <div style=\"font-family: Arial, Helvetica, Sans-Serif; font-size: 16px;\">\n   <strong>Ac\u00f3rd\u00e3o: <span id=\"cabecalho_processo\">0020016-37.2016.5.04.0661</span> (<span id=\"cabecalho_classe\">RO</span>)</strong>\n   <div>\n    <span><b>Redator: </b><span id=\"cabecalho_nome_redator\">WILSON CARVALHO DIAS</span></span>\n   </div>\n   <div>\n    <span><b>\u00d3rg\u00e3o julgador: </b> <span id=\"cabecalho_orgao_julgador\">7\u00aa Turma</span></span>\n   </div>\n   <div>\n    <span><b>Data: </b> <span id=\"cabecalho_data\">25/01/2018</span></span>\n   </div>\n   <hr>\n  </div>\n  <table width=\"100%\" cellspacing=\"2\" cellpadding=\"2\" border=\"0\" style=\"border-color: white; border-style: none; display: block\"> \n   <tbody> \n    <tr> \n     <td><img src=\"data:image/jpg;base64,/9j/4AAQSkZJRgABAgAAZABkAAD/7AARRHVja3kAAQAEAAAAZAAA/+4ADkFkb2JlAGTA\n\nAAAAAf/bAIQAAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEB\n\nAQICAgICAgICAgICAwMDAwMDAwMDAwEBAQEBAQECAQECAgIBAgIDAwMDAwMDAwMDAwMD\n\nAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMD/8AAEQgAXwBaAwERAAIR\n\nAQMRAf/EAIUAAAEFAQEBAQAAAAAAAAAAAAkABgcICgUDBAEBAQEBAQAAAAAAAAAAAAAA\n\nAAABAgMQAAICAwEAAAYCAAMGBgMAAAQFAwYBAgcIABESExQJFRYhIjViIzNkNlZBUTI0\n\nJRc3VxgRAQEAAgIBBQEBAQAAAAAAAAABESExQWFRcbECEpGhwf/aAAwDAQACEQMRAD8A\n\n38fAL4BfAVmdereX1a/2Sh2mc5R/XiYYc2WGOJugmj/r7R2x2L3WSEHrCVBKEwMiCSDa\n\nSObUfO306lj/AF3CZ3hBXrHv8BSKOl83dYO02zu5stjQm4+wNlPpKQjQDtxZdNwGRVw/\n\ni8ybabbY3H0Ig2/x1l11siW9IXi9RdkbQROxP5By45UbbQqgjQz/AEqe/wBpTIiZrXWb\n\n7IvFwDXta8oKFXpts4jjY3JuDBrj7sO8eVkiy5ePNvXDATsulottwAbV67xbLywxDQ5w\n\ngqaubvbPWXKIOKXTIa9bTr3/ACc8+scpJ61Pv88yyfLOLZpM7XavXrrk1NgnjClfW5xJ\n\nGZqjWIUbCMWxmw6xjBDp7C1gAQHjsnxYi3QgaeePUs2L6vlH9e+uZLVtiyCZsC+Tqniw\n\noU5a5WgtV5oJMRoJgTAaIsUoMyHOYSxSIJtd45dP8smmcbY/wz8RXS+AXwC+AXwHnLvm\n\nOKTfXH1Z0j33xr8ts/POuuc4x8tNd98/POP/AAxnP/ljPwA5Q/2ECTRx4m5ZNsRvHprj\n\nId1DIBmJ/Gb675DO3QxalrZTVeJYJ8aa7yL8G77RaGqWQA+vyz+g9ehXonZvbbswHjIY\n\nmktrcb+aUSGD92cXR6vWbOj9Tvuk6FxIdBAoYGJsowq6KXb8IMYppqTWGc52ZCk6Rj/F\n\nnV90L0W9tCVtREr3PrVoEog1f2etQKVcu2MZCp67D7WeKXeVwU3a64yykHiiHllMcEnS\n\n1QFatS7+gC0i0tdKQn2fRWudctEke9M1TUd500F8NpkTBItqXHMyenBawfZ3lsVhWgTf\n\nPRdtHjHmukzPdXroxzaltoKQGcvWVBraR+sqFyFcHNusmDcp63Y1dN3imWR29BRWsxES\n\ntCRvjQijnrt9iY8Gi4xucM/afw3KVaGXSHCulA2PfeAHQqqpa7aYLTIEhkYNB1S1MEXu\n\nw1FKWMFx7gUb7E2D9V4uZ/8AdE6j4ivDO8iM0T2XtzuigViajMLePUxYFkdx1fyAJ2cz\n\nDBTNQJjaVSyJgwOkmgJl21iig2Fxvotgnk0HDlzfrtrK83EOqZ7JRtbt/B4rsc71+phU\n\n7M9Gpo0SVjKux/LTQCjhiOd9oc5KDhkJwBN9Q0ku08UuumbMVZcpe+IpfAL4CpVv9jcr\n\nSyMFdfHsF3cCFTqZgU6ooQYdtDhhCUrZFMYYSA2YJAev31+o8zbcWbUkYMmDXffXX5vP\n\nSZgbr1BUwBpDW7CCA8yoB2Z3lUcQSYvft+iUFBX1u0bKdoQztB66yoiD/mbPMUaQHsVJ\n\nvkKMr4vLFRzSG141h/imlSRQAp7AJOA1Hc4cKW7arOn2wzdiiwQgcQiiunErLCdkXjch\n\npCPGbtIEsGX5twR1wGVfrU7aVx9ljBUhbTNlIhgIkMZunSYxre3z8wMUeMJhJR2kKIiy\n\nnwqA8t7vObprBlZnSOXlqTT8L/bh+uvmlt4dXivTnEZWPP395Z342TuXn8QtvZbkgerH\n\nDQMAHqbAQHJtpcbyYDMIDyAL9MPy1xFrpjOGnIuHT+SdoqDyw8CuCt8gVNDXvLbVWbJW\n\n39d2jhRSktKSH0Hnzu6UgFodz4NgkEG3Y/eInqtUhijk3nkzizRZrHb76pzhODhDYU7+\n\ndRfq67Q3bmhkVup6BVZspzh7OBUGsDpGKicNHR+uBxpBj0YhARU2sREU+c6Fa+HPH9S4\n\nrtlUYcW9AuHqS5Vxnr19zZoKvd5G66+pGF0snMlPIl4lfiDEnYjMtjWiJcerm/FHE0nH\n\n0mn2kzJiWbi9LCcD9IUvjlRH5ldFNgCmRkuSI2y/QVuvwF+ZHtpBsIHPBorBTxT/AGd5\n\nAhR0awMbEk2qqGUUbaWZWXGqIZUrbXr1Xl1rqjLRxXm+s8ixpEOWPAfCOVMJsSLqaONN\n\nKJLMPtmKbGv2p4/lJHttHtrtnLUuTj+A+NhOUMAcSCFsyNHDJnDXaEQi7nlRQ7yDhalE\n\n51HG2Kl1xHiSTONNM7fPb/DGfgAmdPCsFrtVl6PgOg1VewSs704gOlsPRx+czVAsX+7Z\n\nttmupvK+epTqW/GycYqGeChAfkRmTQ7x7DmSazrCWZ2ZdepnRLurQnq+t9SvAQa1gvUP\n\n+YURAKBsI83L3IlT22r0r1gCOJIuIiDFlhO1kEGFgkxvrNHFLhkwgv1A8p3j7nJ/Suro\n\n+wT6xjQrkqdtZrKffL4+6Db4w6lyTmVeqNw5LsR03rV9nwFX4DqxItF0HLYF6bCLSh92\n\naYnTPJzfzb7X/cZYbzXTUv8AUeGjoOt0nqvIuhB9g5Xyzwz3BH0ORZE9y0kt6w/2f6IR\n\nVBFIQ6sV2m3CCKY7iyYjzAOFrGvAnfmj9Gvj/wBr8v7Tvyr9gofWhGSeg+au4H8F5zx+\n\nr0nBfnUoNbVFcAyHni4VW71Jq0B5DZfv+VYx5IjiCSxzdNpRlXP11+lL2R4julw9S8M6\n\nLEcwt/ReTNL16Q4jUZ6ZfuAcfp63+t3sEPyryoWscf8ARFYsiaIIpwlPT6FMJgdtRoiZ\n\ni5sbNEt4T9+uH0qj9o89Vcz6BymyVDpLOrxNQK8ln6jz6td74s9vLCi0n0Zw6o2TtFVq\n\nqLjVludewlb1nC9lioWicWBXrkAyEVbc2aSydiVB+MIud3emdAqyruvP33Nm0T9FETWZ\n\nbpU8MQCtDBiX6rTzsnVt4RDIo5dPuW3O33Io5/u4kj+rFzcbqfj68x2EFRstqAhX1W/0\n\nO76VtxVOcyGB08cb+KuGQwIVWvQ5eS9g7c4WWbUOEhmadlOnYCa7yGalBCaT7ZZwz+Rq\n\neA2Imx85W75rwaRQmm3rtbPWW0m6qLajSwDBxWtQ+YgK3Ra9mZpNppIdBoRPmLM2NpYp\n\nY5pMVtNXwEB+jkfR3POGe3Nnxy1iBFOSzTrY9oTbIrxpp+QGI4DOVPk5YWmuxEey8sck\n\njOn2dd/8+MZsS56Cuq2hdVDdvItGOvz2hOdVjatL0MNqymrFuf226yWVuxfOorJR61Wp\n\nwo2BeGEO+28qpoLuGZnSXV2zNXwn/jLTl5Iq85awYU2uu4N90l/5c2YUfKLYLaDJUFlr\n\ni806rM1aXciLQ4RuM1lreZI98ymIZxGMOeG85ZWf3r27oHd/W1T85MIq12Or0JDsaXLd\n\nOrA8ju6nq3ofrVj8y+e+uUGo0g+ss+nvODI+cnPowVwEgEObIfOXFBpP9eQ2neMfNND8\n\nn+a+V8SoiqMJbWKiqibEzY++yevTBsGvG7w6XaUhq1Ysy5pSSZtt5SZpN5ZM7SSb7bTk\n\nPThfmjgvmZTakXAuV1HlKi821nfrivp67CwazXd1tjZxbHMesm+ptgZ4101nK3+cskcU\n\nem2c6RR66hHPub1tybw/5j6P6Q7fX7vZ+Z0kZYLZEtApzC6vTYrI1Dr40Oy4TTAQQU5b\n\nHSPco+cQLTffTTabXeSPXYMJ/fq9SfJH7G+d+pODUOJRx/pzHz96X1utz7FrSLRUPJnq\n\nsv8A+pen8QpPDDX+VFlKeM+sg3SbRJqSwRNYvvYg0+n6tKraUU4Ed88qJ12uNw6x0Z2g\n\nWbPlLthAl59WncIxMbjQjntQ/plUsBe5yg2QMBzsTHoKPKYaUKugIL0nhFTzzQ7areJ0\n\nSQgDk8SrJDqzVzACwa9H2KwPKkPWK/pIvU7E1NraKdvq+P3EFltgYGBIoBEP4YWdSWe7\n\nNuYtz4zr3Q9WjpoM+IWctXlkg6oo4IplbhtBETBurWgFWJ+NU4kJRX3p/wCJiXwzT/7m\n\nWPO2m2sb7f6fXPPQivxlpEfZ+vVzjdQnsDo0DVmbvldV0xDNEAY8cy4xrHCHC+e10c2A\n\nDG+CC9dCdJNRtNs6/Pb6cZsmUtk5CST1yCxo2qK1aDHwv3rg4VxsDuY+pkbZNMvRXFPs\n\n/YERQsKdaYYCno0MjMdjUH5MhOs4kJW3xtjaO6xcnlfuVVgrahibi1xRFOtDrGSw0O/j\n\nca2LDdjYdFceVjVJBYGgKixjRMpzDlZGhEWFxZi/Msyucc8Mz/7OSK9yP37Q+4WBRwdR\n\nU65T+CXoO69c3PpXW0m3nr190Kn9B59wCvANZ6tPbHFV6MlbvFeupYu1dxGSFPpFvB9U\n\n925P42e+ffW/p7rPsW+8gceVpa55BV8Xol+5R63Hs5DdH0a1tlqYx5Sx14SaRcOxjisO\n\nmfokJg/A3Ulxb7kSyx6QwXa7lx+t+gORdA4vcG90Q1fpFcNq7xvzq4O6DdgF5/0Ynmrl\n\nwrpIjlEw+WnyxNBJjOdc7a7Y20221zA7EtNRpqfXaPJDM+SVpPXU4ebTNmxHmR1eEDRQ\n\nwbms9Z5WbmKdbCTsVL85ditPvfPG/wDj8Bgs/ekyrXpX9p6nivOFXnW1vqWF5f8APmq+\n\n+WGZd1ei23tHdagTi4+f6opardXLmmIOfkf2GefWcNbXmn3Nofqkj3xYvW2gOU83odbo\n\nqyt2ARDW39tQ3p7g9XCAK8rHSe1I3o+LotkI3JUcqMgeyFHwk6/fuW6j/wCT3gXRiL47\n\n5rFuakLtMDa8P0ipk8ZU2MqrKZny5k7YL4hLPaHb/rPUrJqsAgNlnHolMtwYFVBn1+qd\n\n9YV42dPvxz662aS7i5nkfsFZ20L46dquQWCJlYrJWwZtq4kJdBOmhz5guiRQvMuCHqbc\n\nmbYjOioGDI0eN9ddvp3k2zZeell6Xs+I0b9mqyC4pzUNlWwtFTCCQYoeTeeDfaGX6fua\n\nRFiSjmDZkxrjGdopNNs4/wAPn8vgA79843pWGvQqRSkB1xqykNGVOusBO9aTxN7NN9EO\n\nGDeohzwQ1hNu3zIc0/jlW4GnyxOXNnMk2Ny99s3KNJ6gHTiWzYzmq7n1hIstE5zydnvX\n\n0rrR2WwtdjU3pnWWFHINnmPr0Omiqav7smBYURJxGBMRZjGHvKeeA4PY/ka1+qODVzo3\n\nFK9T3PoelFdG9FcTL7FS6raa0Y/tkD6oPK311ZedJaqGn6r5+bc7WRnFh/iKbsrTM5vx\n\nhPzyR8NzUiCf1R/usC8QUwry76rF7O785cYvNI89V7vfUqQsoPU+c9lPo8djtHDOn8bh\n\ns1huoMFKaAsQFTuODK81cJBuXsHPnaQx8q0k9D/YF4475546OFxr3Vzfm1huHP7AuqHT\n\nK/bKt/MUqwMlU8aZxHo9R2xVjIbDfTE2cgl7a6fXiL5TY121Iz8VD9vEH69fEDjyLx70\n\nex/aj7K5lzrpXRWHWgHLQWmUzmVNThTEnvH93sxWgNX5Qkh0EiDBOkasIx9ZdRIiCppo\n\nC9+isX62PJl56d0SX3n17dr0jlgVi6JefNHR+ocKrHJe29EO7nQIn3cuudV0WtWFlgoO\n\ntSpTylchBLYGYi/kpHgcY4Y0OxT5P+jf1iuOWtV/ry09LztrQesWDjebzbyBqynPa8dv\n\n5Fera6pw6g2Ow9EmzzWtzBjqYVJCzWafMksuZidotdy534YucuppVgFF4tkehRxNosDu\n\na7X1nZGFnsd9CgcymwSOrhWhBVsVfbrji/xZxBJlUIQc0uhgI2ucb7uvCDW8i4zQOUpI\n\nYaiPk2U6EYgmwFYC/IZY10IyITCKrEXI1+mopuY9chiwZlixrmXMm/z3zi227akwmP4i\n\nl8ANXoHnfrC632a8lL0/Tl9nIcFs4a2xZ1qxoo3m04JUFdDcx2+ff8VBN+JvuRM6HNGl\n\nJE0WAiy5x8azMM4qrXXe0Nef8ee110mH6Hch6JYTjb+f9qAP+fpmmktRvNyqwTRkrUXu\n\njMgU5DFxBiP+Ukkl03CjxvriK4/iZvCd/PIkXOJHFfWLFrawIKJXuNU+vmj6QoymK6HX\n\nmljLcRxa50Ap6BJ59FaM/wDN9GocmNIsyTEQ6b56b+FFvYn68PInaL1zDpdN3sTb0bzG\n\ndc6pPoqgs5KN0issqoR+ZlxQ+lJElrzdElbM0zkRY2rlyqlei10D1MRCRY+lyAUSfpkr\n\n9EIo97q/XmtipfCLZ2rothtli8peP+675aXupyW/o4/TL6X0Gk59Cj1GliSNAftIXK9U\n\nRvJlZp+TtiLLwul9PIf6b/JHOyOIzdvNufo6scY1d1TkDTpLGl9IrVB0dW024M1tC43U\n\nqrXebfybJ40IYzKLDverQsKkzpoj1j10K1cbM+jQZbYael5W6pqVmNZKGbaUt7pN0yw0\n\nZsCMprIkO6jRbi2L22Ozda/UND5BPzfoL2S67DZ0xlVNnZ7oGWms3Sq517tFOr9o53z5\n\nc6S1DpzxuQM3r/QreVcuYUmbo6DPRQI94K0sHuFYa/jYI3TaSk5nzMzFxDjEmp5YvKyf\n\nOfOVy6hmfeonUU9RqIEQZZQIoE9enEeQAMtYUoMKy2ooMsoMfeJi11cQzMw87nDRFbjO\n\nyGZOSSjAc1rbunUWt1WxOhLE0r6/VTu6CEagwsAwpJIFk8grt9Z2cZeFukOs+ZTyfqmx\n\nttrtjXONdcXlucHz8BUm1ejNSa3XbJSpI1juv3PfHTOVW+JcFf8Aeoq9LAhtQS1Xqxl+\n\n6eld6Dl6GgzEhZjE3xtJmPMnyYFktLShKq0tuhZwYr2FJTaRnvmSKMYIWCWUzcrTb7ZA\n\nswP2d9Z4t8aSwyababY131zjAZ6qnzfqEKqrDdOnYZ17f12gcrs/OsVgJUz47ZibfX7j\n\nGueEiEMp88r6nyiV47CiL+7la52i/LNNZGTk66ymPQ7GV9pa2xOipm57zoj6rKMWnn81\n\n7rDatrWyAWNraVwbJcuf88Ana2U2VgYFHjoTkmXSPb8RTtCP9tjO6W4d1ppXTdBmPQE3\n\nVesJrbNWH1SQc4fj8z5nZqy80Wx1t3o0Ib2y7dh6BoZPPDpDcHeyxPuNvpnZV9G0cbGN\n\nrl49hpl1qnn/ANOVi+pyVll3r3fRsCatQX2Clc3jM8BLsudA6BaNtNBI8C6kSjATzSwZ\n\n3kHgzt9PxLtMYOdpRpK/atqz0Gl9qo3W3db2dMb1QOg0iyL26KxOWcdPROeTWQQvlt6r\n\naeYSMJ2oczS6hTDzEDbzi42Za3k4NNlExuFKdLLWO9DVNKaBPcOqclnfQ1KoTkwb7hJy\n\n7AwHtNortxrWm0OfxMA3hUIRL9gZMvgzvJ8LDMscXodCvHQOt18CoOUHN651rn3UzX/U\n\n2WlZvcXPKHyrq97tVltTM9E7LrRIG9Z68KiwCSRFtuacNJPCJmDaPRnHuWW3PQn3gSe4\n\nRefl1fv605Ha6zYni+VI4ChWuw64XLC2pZTQELaJVDM2qp4pPzCEXDfOTOuRB59J48Sq\n\nkFh2yHbrUSyOy11BzGppXQ9tZupRBirVdmBo4VbSVKQmXUk7RRlS01I1EjmkIJ1xHj6c\n\nR6ffh1k2v/7LoP8A2D2P/WPo/wChtf8AoP8A/cH+r/8A44/2/wDV/wDkPhgP/p3O6+ZC\n\n+Ld1mK2UG2D7w9Jqf2CSC4tvxYwtL3V9Qc6MxnoQMOkR2gW8ZZA8MUw2cFDaxkhRfr/p\n\nHnJ/paHzBWazZGZlpCp/Vhij8xBcwvlpo2+OpnFKyiiwCBgg69XwNzbB9MtaasSNhdCN\n\nWiw7MVXgLn1J0b09Vrv6E6v1Vow63wNmWPciCa/GhpRfmCkV0uIJIma1143UxWFLzgrI\n\npsgDDZqRe7I7HkT7qdIXedyLH8E9SS3QIhxzllTpJyoptuiL+eh2mCoVvob8GDayp3dV\n\nQZXde5qkCHKHZEhtEpQ0LUieAIrSQeaaXWmbLnXCFPXdQ9Ac388dLt/mmncb753/AGm8\n\n4xUWq3hikqPOx6q86J2CDrzRZMR0/mZKaFqqIFKYmzEqCSDPlvkabO31zS3sk6oQUt69\n\nOXPkfu+f1T6C9Vec+xVKnfRyXz55su9r7lxdwtx5+0f7f/SF/sCPsEfQJujqFclQaCWG\n\n1gqE8raf+IKLOHjXRzFbk9F0PGRv7Ae0P+ypfaPnXz0lqkfC6VYuX21Z3Wbq96uXe9up\n\n83rEIN/tXQu0X+xVayl1I19CUMYhVDL5ZDIdsa6RSj4vFZu55GBtfZTqHXhCiqpW6jLX\n\nsJ0Ix9rZU+8z1x20fhrVVSB6e8CoHnvjCd6TvHALMqFbFEm7afZDm210xi6iYCzC9b2j\n\nrnTXy/zGGksVyNBrMZnQ0NXJD5bTaps1Bmr9stIt5FW6dCYmXOq2CSzvLYpgkW3IUMWN\n\nK0ByA0Ez8NdNEfIlvSevsFPT7oGkqJxfN01CttppMdkRxdC0EbEPmU1KV2GeV9X6iQyn\n\n21XkmybsRRCCdYt9pivvhTweUob0aoNrM7U0BGAnxKKprPQ70tzvqYuS19dCtC5vUDcS\n\n7bqmO67GIy8h5hjWwyb7/wDvpY9ox4Tb/Vqz/wBuo/8AQf6t/pQP/TP/AG7/AMD/AEP/\n\nAJT/AIH+z8B3vgKHeu/DHM/TNCuFXYpMaD3BTqrsYCU0eruWa6KyLLnKvRWyMEohME3t\n\nKQQ1onm1lr7+eDXY2DQnOp8IBa6bTPSHncdLzDoqDoHo7ytzrh6OnubpSNFlX9f81ZVr\n\nF56Bfev2cL+KsEX9LqY0C6u0msi5f15iGMALEy1m/IhJvk+VVReX+crTAVJQen1NyZHb\n\nWtkt0ItgC87ddYuqBYnpvTSrlx65ta9X7Ofpvb7ErcmUV1qBtMabJHLnA30RNLxymq7B\n\ndlrlY5eif9FMZdFpVfv+LZN6Q81OlVk6fa7VdOzdPEbbWawVbq2I0tZyZSK6sH/mt9BV\n\nOrOXTaKLSDSW7T4fHB1T9iVeruyUwvzoxmJrAirpQG1sZ1haRkWPje0OhImLkkEGVy88\n\n3t+JYpwNIIpCx8xD6D6j5xMBvdI09Vy3qumwds4QG/h1XM2WxXA2/Qru6tKJ3zi2I4Mm\n\nr+K2Ih0itsRVoHYxQtx94x2QuNd8flyy4u8L5iUJ/Blu7J0z0jetqh3XofOeshdMlg5/\n\n3Nu0pSijcvf31B1KvpaVRktksnamrjmnQqtvuikQ7Lo/yMQDahaSxyazz3OvLhcoLsbU\n\n+zVDgKuxnLHd7p8HTewGV+v0qpct5d6Z5EZd+QeovNdA++qpzI2mXyYrFuAs+7e8MjYd\n\nYsxCm74jAZOGhTgKj0a84xzSq9xs48dnSVNco6N0VACfXbN1BuDF+LI2SqWAwTKhhtht\n\nNNzSyBg2s5OZdhg1mu0W+sRapQnVoFoadKAMsVgRYgDCEi1iggj+rbfb6ddf/VvJJttv\n\nvtn57b77Z22znbOc5DpfAL4BfAMW6reft90S27SI4jy2P26lIc1jSWHRz/u9vnT2sBgD\n\n0Jx8tdf86+aMj6f8Pn8s/L4bAefWPmz9aXQj3qjrnafKC22bV22rTd751igcw6mrTEH2\n\nTFyk1vNXs9eP21hZ6uPzi7AjsM+hOTczyZk+/wDBZnouP+ZafzGG92Pj/TtrrzezUqqU\n\ng2tuvUFR6L52qa8Ts5V7td+ZSZErzDDhv+ZInjzGvzsOGPqLpvn6s4jqTK6Hdg77pdbw\n\ntrBz3Nav6WsJrCWibJQqvUMxR6rrAz6Jg7n9unXwCVJhhibNK3rmhqUbQYXfBWNZtpoT\n\nIaXakXbrwxqtRr9y1cc95sAziV3Gvp7ClZJ3PRZhiresZZyxGUNwXONV08Ec/wBf4RGP\n\npznXGMAN3xf5K4Xyzu1/svHfSFDsHeGqrrGloFH7Qk7n0xJz24dtNtFjSsqyu/qYAg1J\n\n6nktfo2aLWkkbHaaArO5H06w1RNKBVOJVyeuSoH1ZsTo/VvJU2Jb+vsCJtcHmZfbUhMq\n\n/DriODDHM+DI0QAcOZsb/d1zv9WfiInr4BfAL4D/2Q==\n\n\"></td> \n     <td> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial'; font-size: 14pt; \"> PODER JUDICI\u00c1RIO </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 13pt;\"> JUSTI\u00c7A DO TRABALHO </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 12pt;\"> TRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 4\u00aa REGI\u00c3O </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 12pt;\"></span> </td> \n    </tr> \n   </tbody> \n  </table> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683754_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683754_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683754_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"1\"> \n      <p style=\"; display: inline;; display: inline;\">Identifica\u00e7\u00e3o</p> \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683754_conteudo\" tabindex=\"2\"> \n   <p style=\"font-size: 12pt; line-height: 120%; font-family: 'Arial'; text-align: justify; margin-bottom: 3pt; margin-top: 3pt;\" data-estilo-editor=\"Texto cabe\u00e7alho\">PROCESSO n\u00ba 0020016-37.2016.5.04.0661 (RO)<br>RECORRENTE: EDUARDO PICOLOTTO <br>RECORRIDO: CASA DE RECUPERACAO DE DROGADOS MAANAIM <br>RELATOR: WILSON CARVALHO DIAS</p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683755_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683755_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683755_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"3\"> \n      <p style=\"; display: inline;; display: inline;\">EMENTA</p> \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683755_conteudo\" tabindex=\"4\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> <strong>N\u00c3O CONHECIMENTO. AUS\u00caNCIA DE INTERESSE RECURSAL. JUSTI\u00c7A GRATUITA. </strong>Caso em que j\u00e1 foi deferido o benef\u00edcio da justi\u00e7a gratuita. Aus\u00eancia de interesse recursal da reclamada no aspecto, n\u00e3o preenchendo pressuposto intr\u00ednseco de admissibilidade do recurso. Recurso ordin\u00e1rio n\u00e3o conhecido no aspecto. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683756_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683756_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683756_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"5\"> \n      <p style=\"; display: inline;; display: inline;\">AC\u00d3RD\u00c3O</p> \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683756_conteudo\" tabindex=\"6\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Vistos, relatados e discutidos os autos. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> ACORDAM os Magistrados integrantes da 7\u00aa Turma do Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o: preliminarmente, por unanimidade, N\u00c3O CONHECER DO RECURSO ORDIN\u00c1RIO DA RECLAMADA (CASA DE RECUPERACAO DE DROGADOS MAANAIM) quanto ao benef\u00edcio da justi\u00e7a gratuita. No m\u00e9rito, por unanimidade, NEGAR PROVIMENTO AO RECURSO ORDIN\u00c1RIO DA RECLAMADA. No m\u00e9rito, por unanimidade, DAR PROVIMENTO PARCIAL AO RECURSO ORDIN\u00c1RIO DO RECLAMANTE (EDUARDO) para acrescer \u00e0 condena\u00e7\u00e3o: a) o adicional de insalubridade em grau m\u00e9dio, com reflexos em f\u00e9rias com 1/3, 13\u00ba sal\u00e1rios e FGTS; b) indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral no valor de R$ 2.000,00, com juros e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria na forma da S\u00famula 439 do TST. Reverte-se \u00e0 reclamada o encargo de pagamento dos honor\u00e1rios periciais (CLT, art. 790-B). Valor da condena\u00e7\u00e3o acrescido em R$ 8.000,00. Custas adicionais de R$ 160,00. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Intime-se. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Porto Alegre, 25 de janeiro de 2018 (quinta-feira). </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683757_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683757_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683757_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"7\">\n       Cabe\u00e7alho do ac\u00f3rd\u00e3o \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683757_conteudo\" tabindex=\"8\"> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683758_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683758_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683758_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"9\">\n       Ac\u00f3rd\u00e3o \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683758_conteudo\" tabindex=\"10\"></div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683759_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683759_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683759_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"11\"> \n      <p style=\"; display: inline;; display: inline;\">RELAT\u00d3RIO</p> \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683759_conteudo\" tabindex=\"12\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Inconformadas com a senten\u00e7a (ID. 4d53dca), complementada (ID. 573026d), as partes interp\u00f5em recursos ordin\u00e1rios. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante (ID. 60c9e8c) pretende a reforma daquela em rela\u00e7\u00e3o aos seguintes t\u00f3picos: adicional de insalubridade, indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral e honor\u00e1rios assistenciais. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A reclamada, CASA DE RECUPERACAO DE DROGADOS MAANAIM (ID. 40f2436), insurge-se contra o julgado quanto \u00e0s seguintes mat\u00e9rias: f\u00e9rias e reflexos, v\u00ednculo de emprego e concess\u00e3o da assist\u00eancia judici\u00e1ria gratuita. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Com contrarraz\u00f5es do reclamante (ID. 4908861) e da reclamada (ID. 8bad303), os autos s\u00e3o remetidos a este Tribunal para aprecia\u00e7\u00e3o. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> \u00c9 o relat\u00f3rio. </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683760_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683760_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683760_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"13\"> \n      <p style=\"; display: inline;; display: inline;\">FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O</p> \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683760_conteudo\" tabindex=\"14\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>I - PRELIMINARMENTE </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>N\u00e3o conhecimento do recurso ordin\u00e1rio da reclamada. Aus\u00eancia de interesse recursal. Justi\u00e7a gratuita </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">N\u00e3o conhe\u00e7o do recurso ordin\u00e1rio da reclamada no t\u00f3pico, pois, alegando sua condi\u00e7\u00e3o \"<em>entidade sem fins lucrativos, de natureza assistencial e filantr\u00f3pica</em>\", pretende a concess\u00e3o da assist\u00eancia judici\u00e1ria gratuita (ID. 40f2436 - P\u00e1g. 5), que j\u00e1 lhe foi deferida na decis\u00e3o do ID. 0858556 de recebimento do seu recurso, com o que carece de interesse recursal a recorrente, n\u00e3o preenchendo, portanto, pressuposto intr\u00ednseco de admissibilidade do recurso. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Recurso n\u00e3o conhecido no aspecto. <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong> </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>II - M\u00c9RITO </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>A) RECURSO ORDIN\u00c1RIO DA RECLAMADA </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>V\u00ednculo de emprego. Parcelas decorrentes </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A reclamada n\u00e3o se conforma com o reconhecimento do v\u00ednculo de emprego com o reclamante, pretendendo ser absolvida da condena\u00e7\u00e3o ao pagamento das parcelas decorrentes, especialmente da multa do art. 477, \u00a7 8\u00ba, da CLT, de gratifica\u00e7\u00e3o natalina e de f\u00e9rias em dobro com 1/3, por todo o per\u00edodo contratual. Admite que o reclamante prestou servi\u00e7os em suas depend\u00eancias, mas na condi\u00e7\u00e3o de volunt\u00e1rio, e n\u00e3o de empregado. Diz que o registro na CTPS foi efetuado para fins assistenciais ao autor, como garantia por seu servi\u00e7o. Aduz que a ajuda de custo fornecida \u00e9 regulamentada pela Lei 9.608/98, no \u00e2mbito da qual a entidade pode ressarcir os gastos efetuados pelo volunt\u00e1rio, desde que estes sejam devidamente comprovados e tenham sido efetuados mediante autoriza\u00e7\u00e3o expressa. Refere que o servi\u00e7o volunt\u00e1rio n\u00e3o gera v\u00ednculo empregat\u00edcio, nem qualquer obriga\u00e7\u00e3o de natureza trabalhista ou previdenci\u00e1ria. Menciona que o reclamante n\u00e3o recebia sal\u00e1rio, mas apenas ajuda de custo, que lhe era repassada quando a institui\u00e7\u00e3o recebia doa\u00e7\u00f5es. Afirma que n\u00e3o havia cumprimento de hor\u00e1rios nem supervis\u00e3o. Alega que o princ\u00edpio da primazia da realidade deve prevalecer, apregoando que a rela\u00e7\u00e3o firmada n\u00e3o era de emprego. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O Ju\u00edzo de origem (ID. 4d53dca - P\u00e1g. 2) reconheceu a exist\u00eancia de v\u00ednculo de emprego entre o reclamante e a reclamada, deferindo parcelas da\u00ed decorrentes, sob os seguintes fundamentos: <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>As anota\u00e7\u00f5es efetuadas na CTPS gozam de presun\u00e7\u00e3o relativa de veracidade (S\u00famula 12 do TST) e, considerando que a reclamada efetuou as anota\u00e7\u00f5es devidas (ID. 677f7ba - P\u00e1g. 2) e que o autor foi devidamente inclu\u00eddo RAIS (ID. aae4a6d - P\u00e1g. 1), bem como em face da confiss\u00e3o ficta da reclamada, acolho como verdadeira a tese da inicial da exist\u00eancia do v\u00ednculo de emprego no per\u00edodo de 01-12-2010 (j\u00e1 anotado na CTPS) a 07-01-2016, bem como da aus\u00eancia de concess\u00e3o e pagamento das f\u00e9rias e da gratifica\u00e7\u00e3o natalina. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Considerando que o reclamante declarou na inicial que pediu demiss\u00e3o no dia 07-01-2016, e que n\u00e3o h\u00e1 alega\u00e7\u00e3o de inadimplemento dos sal\u00e1rios, entendo que n\u00e3o existem motivos para declara\u00e7\u00e3o da rescis\u00e3o indireta. Ademais, o pedido suscitado pelo autor \u00e9 gen\u00e9rico (\"s\u00e3o devidas as verbas rescis\u00f3rias na sua integralidade uma vez que autorizativas da rescis\u00e3o indireta as a\u00e7\u00f5es cometidas pelo empregador), raz\u00e3o pela qual as rescis\u00f3rias a seguir descriminadas ser\u00e3o apenas as postuladas expressamente na inicial. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Pelo exposto, em face do contrato de trabalho que vigeu de 01-10-2010 a 07-01-2016, faz jus o autor \u00e0s seguintes verbas rescis\u00f3rias: f\u00e9rias em dobro dos per\u00edodos 2010/2011, 2011/2012, 2012/2013 e 2013/2014; simples do per\u00edodo 2014/2015 e proporcionais de 2015/2016 (1/12), todas com o ter\u00e7o constitucional e segundo a S\u00famula 7 do TST; gratifica\u00e7\u00e3o natalina integral dos anos de 2011 a 2015; multa do artigo 477, \u00a78\u00ba, ante o inadimplemento das rescis\u00f3rias. Registro que s\u00e3o postulados dep\u00f3sitos do FGTS. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Indevida a multa do artigo 467da CLT, pois a tese da reclamada \u00e9 de inexist\u00eancia de v\u00ednculo de emprego. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Defiro, ainda, corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o aos sal\u00e1rios pagos em atraso, conforme se apurar em liquida\u00e7\u00e3o, segundo o disposto na S\u00famula 381 do TST.</em><strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><strong> </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A senten\u00e7a n\u00e3o comporta reforma. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A alega\u00e7\u00e3o constante na pe\u00e7a inicial (ID. 1c6b1f6 - P\u00e1g. 1) \u00e9 de que o reclamante prestou servi\u00e7os para a reclamada no per\u00edodo de 01.12.2010 a 07.01.2016, na fun\u00e7\u00e3o de enfermeiro. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Efetivamente, assim como o Ju\u00edzo de origem, entendo que as anota\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas pelo empregador na CTPS gozam de presun\u00e7\u00e3o relativa de veracidade (TST, S\u00famula 12), n\u00e3o elidida pela recorrente. No caso, \u00e9 incontroversa a exist\u00eancia de registro na CTPS, no campo \"contrato de trabalho\", de v\u00ednculo na fun\u00e7\u00e3o de enfermeiro, com in\u00edcio em 01.12.2010 (ID. 677f7ba - P\u00e1g. 2). Diversamente do que apregoa a reclamada, a exist\u00eancia de tal anota\u00e7\u00e3o, acompanhada da inclus\u00e3o do empregado em RAIS (ID. aae4a6d - P\u00e1g. 1) n\u00e3o deixa d\u00favidas quanto \u00e0 exist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o empregat\u00edcia - e n\u00e3o de trabalho volunt\u00e1rio, tal qual pretende ver reconhecido. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Quanto ao aspecto, uma vez admitida a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, ainda que em modalidade diversa da empregat\u00edcia, j\u00e1 que a tese da defesa \u00e9 a de que havia presta\u00e7\u00e3o de trabalho volunt\u00e1rio (ID. 0db8525 - P\u00e1g. 3), cabia \u00e0 reclamada comprovar a aus\u00eancia dos elementos configuradores da rela\u00e7\u00e3o de emprego, a teor do art. 818 da CLT, \u00f4nus do qual n\u00e3o se desincumbiu a contento. Vale ressaltar que, diante da aus\u00eancia injustificada da r\u00e9 na audi\u00eancia designada em prosseguimento, ocorrida em 03.11.2016, conforme respectiva ata do ID. 9f9b6d1 - P\u00e1g. 1, foi-lhe aplicada a confiss\u00e3o quanto \u00e0 mat\u00e9ria f\u00e1tica, circunst\u00e2ncia que, atrelada \u00e0 prova documental dos autos, implica na manuten\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o do Ju\u00edzo de origem. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Demais disso, ressalto que, a despeito de a pr\u00f3pria recorrente indicar, em suas raz\u00f5es recursais, que o pagamento de ajuda de custo, nos termos da Lei 9.608/98, pressup\u00f5e a comprova\u00e7\u00e3o de gastos pelo volunt\u00e1rio, acompanhada de autoriza\u00e7\u00e3o expressa, n\u00e3o junta qualquer documento nesse sentido, prevalecendo, assim, a natureza salarial das parcelas alcan\u00e7adas ao reclamante. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Mantido o reconhecimento de v\u00ednculo de emprego entre as partes, \u00e9 devida a manuten\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o das parcelas deferidas pelo Ju\u00edzo de origem na senten\u00e7a, porquanto as raz\u00f5es recursais da r\u00e9 limitam-se a alegar que tais s\u00e3o indevidas pela inexist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o de emprego, o que, repiso, j\u00e1 foi afastado. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Provimento negado. <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong> </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>B) RECURSO ORDIN\u00c1RIO DO RECLAMANTE </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>1. Adicional de insalubridade </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante pretende a condena\u00e7\u00e3o da reclamada ao pagamento do adicional de insalubridade. Sustenta que a per\u00edcia destinada a averiguar as condi\u00e7\u00f5es insalubres n\u00e3o ocorreu no local da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, mas, sim, no escrit\u00f3rio administrativo da reclamada, o que causou s\u00e9rios preju\u00edzos \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Menciona que impugnou o laudo pericial, ao argumento de que era necess\u00e1ria a an\u00e1lise do local da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e que, na ocasi\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, o perito deixou de ouvir sua vers\u00e3o. Diz que laborava na fun\u00e7\u00e3o de enfermeiro, com pessoas em tratamento para v\u00edcios, com problemas de sa\u00fade e doen\u00e7as variadas. Refere que o contato com agentes biol\u00f3gicos, nessas condi\u00e7\u00f5es, era di\u00e1rio, pois era respons\u00e1vel pela distribui\u00e7\u00e3o e pela regula\u00e7\u00e3o da medica\u00e7\u00e3o. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O Ju\u00edzo de origem (ID. 4d53dca - P\u00e1g. 2-3) indeferiu o pedido com base na conclus\u00e3o pericial de que as tarefas eram salubres: <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>[...] </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Intimado a prestar esclarecimentos, o perito ratificou as conclus\u00f5es iniciais (ID. 7323695): </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>\"Conforme consta no laudo ficou claro que n\u00e3o h\u00e1 enquadramento pois n\u00e3o h\u00e1 contato com pacientes com doen\u00e7a infecto contagiosa, portanto sem nenhuma necessidade de ir at\u00e9 o local onde existe pessoas em tratamento para drogas.\" </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Apesar da impugna\u00e7\u00e3o do autor e do pedido de realiza\u00e7\u00e3o de nova per\u00edcia (ID. 8d5c153 - P\u00e1g. 1), entendo que o laudo deve ser acolhido, pois O Anexo n\u00ba 14 da NR-15 da Portaria n\u00ba 3.214/78 estabelece como insalubres em grau m\u00e1ximo o \"Trabalho ou opera\u00e7\u00f5es, em contato permanente com: - pacientes em isolamento por doen\u00e7as infectocontagiosas, bem como objetos de seu uso, n\u00e3o previamente esterilizado\", situa\u00e7\u00e3o na qual n\u00e3o se enquadrava o autor. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Pelo exposto, acolho o laudo pericial por seus pr\u00f3prios fundamentos e rejeito o pedido de adicional de insalubridade e reflexos. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">E assim constou na senten\u00e7a que julgou os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo reclamante (ID. 573026d - P\u00e1g. 1): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>De igual forma, ainda que a per\u00edcia n\u00e3o tenha sido realizada no local de trabalho, o adicional de insalubridade foi indeferido em raz\u00e3o da aus\u00eancia de enquadramento das atividades no anexo 14 da NR-15, conforme exposto no item \"2\" da Senten\u00e7a embargada. Eventual questionamento acerca da corre\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise do pedido n\u00e3o comporta, pois, exame em embargos de declara\u00e7\u00e3o, devendo ser submetida \u00e0 Inst\u00e2ncia superior mediante recurso pr\u00f3prio, para a devida aprecia\u00e7\u00e3o. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Examino. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante trabalhou para reclamada de <span style=\"text-decoration: underline;\">01.12.2010</span> a <span style=\"text-decoration: underline;\">15.01.2016</span>, na <span style=\"text-decoration: underline;\">fun\u00e7\u00e3o de enfermeiro</span>, de acordo com a CTPS (ID. 677f7ba - P\u00e1g. 2) e a ata da audi\u00eancia dita inaugural, ocorrida em 07.03.2016 (ID. 9035bfb - P\u00e1g. 1). </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Assim foram descritas as atribui\u00e7\u00f5es do reclamante na reclamada pelo perito engenheiro de seguran\u00e7a do trabalho Rubem Ant\u00f4nio da Cunha, a cuja inspe\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica compareceu apenas a empregadora (ID. 93e1780 - P\u00e1g. 4): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O reclamante, quando trabalhou para a reclamada, exerceu a fun\u00e7\u00e3o de <strong>ENFERMEIRO</strong>, realizando as seguintes atividades: <strong></strong></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em><strong>5.1 VERS\u00c3O DO RECLAMANTE - VER DEPOIMENTO EM ANEXO ASSINADO:</strong> </em></p> \n   <ul style=\"padding-left: 20px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> \n    <li><em>N\u00e3o compareceu. </em></li> \n   </ul> \n   <em><strong></strong></em> \n   <p></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em><strong>5.2 VERS\u00c3O DA RECLAMADA - VER DEPOIMENTO EM ANEXO ASSINADO:</strong> </em></p> \n   <ul style=\"padding-left: 20px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> \n    <li><em>Separa\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de medica\u00e7\u00e3o; </em></li> \n    <li><em>O atendimento de pacientes e encaminhava os pacientes para o posto de sa\u00fade de \u00c1gua Santa; </em></li> \n    <li><em>Pacientes dependentes qu\u00edmicos j\u00e1 medicados pela secretaria de sa\u00fade ou CAPS.</em></li> \n   </ul> \n   <ul style=\"padding-left: 20px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> \n    <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> (grifos no original) </p> \n   </ul> \n   <p></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O perito concluiu que as atribui\u00e7\u00f5es do reclamante na reclamada n\u00e3o eram insalubres, pontuando, quanto aos agentes biol\u00f3gicos, que \"<strong><em><span style=\"text-decoration: underline;\">NOTA: SEM ATENDIMENTO COM DOEN\u00c7A INFECTO CONTAGIOSA</span></em></strong>\". </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante impugnou o laudo pericial (ID. 73f9463), ao argumento de que esteve a espera do perito no local onde desenvolvia suas atribui\u00e7\u00f5es, ao passo que a inspe\u00e7\u00e3o ocorreu no escrit\u00f3rio da reclamada, prejudicando a avalia\u00e7\u00e3o dos fatores de risco. Disse que analisar as depend\u00eancias do local de desenvolvimento de suas atribui\u00e7\u00f5es era de suma import\u00e2ncia para a avalia\u00e7\u00e3o dos riscos aos quais era submetido. Mencionou que lidava diretamente com internados portadores de diversas doen\u00e7as, o que agravava a possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o com agentes biol\u00f3gicos. Pretendeu a realiza\u00e7\u00e3o de nova per\u00edcia. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A reclamada apresentou manifesta\u00e7\u00e3o (ID. b9db5a9), concluindo com o exposto no laudo pericial. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Na complementa\u00e7\u00e3o ao laudo (ID. 7323695), o perito assim aduziu: <strong><em></em></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><strong><em>Conforme consta no laudo ficou claro que n\u00e3o h\u00e1 enquadramento pois n\u00e3o h\u00e1 contato com pacientes com doen\u00e7a infecto contagiosa, portanto sem nenhuma necessidade de ir ate o local onde existe pessoas em tratamento para drogas.</em></strong><em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em> </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O Ju\u00edzo de origem (ID. 722460e), considerando a manifesta\u00e7\u00e3o pericial, indeferiu a realiza\u00e7\u00e3o de nova per\u00edcia. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Diante do indeferimento da nova per\u00edcia pretendida (ID. 8d5c153), o reclamante protestou por cerceamento de defesa. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Inicialmente, registro que, a despeito do que alega o recorrente, a circunst\u00e2ncia de a per\u00edcia ter ocorrido no escrit\u00f3rio administrativo da reclamada n\u00e3o \u00e9 apta, por si s\u00f3, a invalidar as conclus\u00f5es constantes no laudo. Embora o reclamante n\u00e3o tenha prestado sua vers\u00e3o na ocasi\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, tal como apontado nas raz\u00f5es recursais, verifico que o empregado deixou de esclarecer a forma como tal o prejudicou na avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es insalubres. Demais disso, conforme passarei a expor, o relato da reclamada foi suficiente para concluir acerca das atribui\u00e7\u00f5es do reclamante. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Assim disp\u00f5e o Anexo 14 da NR 15 da Portaria n\u00ba 3.214/78 do MTE: <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Insalubridade de grau m\u00e1ximo </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Trabalho ou opera\u00e7\u00f5es, em contato permanente com: </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>- pacientes em isolamento por doen\u00e7as infectocontagiosas, bem como objetos de seu uso, n\u00e3o previamente esterilizados; [...] </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Insalubridade de grau m\u00e9dio </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Trabalhos e opera\u00e7\u00f5es em contato permanente com pacientes, animais ou com material infecto-contagiante, em: </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>- hospitais, servi\u00e7os de emerg\u00eancia, enfermarias, ambulat\u00f3rios, postos de vacina\u00e7\u00e3o e outros estabelecimentos destinados aos cuidados da sa\u00fade humana (aplica-se unicamente ao pessoal que tenha contato com os pacientes, bem como aos que manuseiam objetos de uso desses pacientes, n\u00e3o previamente esterilizados); [...] </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Ao analisar as atribui\u00e7\u00f5es descritas ao perito, aliadas aos apontamentos contidos no laudo, verifico que a reclamada admitiu que o reclamante mantinha contato com pacientes, separando e administrando a medica\u00e7\u00e3o, atendendo pacientes e os encaminhando para o posto de sa\u00fade. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Ainda, no laudo t\u00e9cnico consta que o reclamante n\u00e3o mantinha contato com pacientes em isolamento por doen\u00e7as infectocontagiosas ou com objetos de seu uso, \u00fanica hip\u00f3tese que geraria direito ao grau m\u00e1ximo de insalubridade. No particular, entendo que a inexist\u00eancia de um local espec\u00edfico de isolamento, a meu ver, descaracteriza o elemento determinante para um ou outro enquadramento, conforme disciplina expressamente o citado Anexo 14 da NR 15. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A despeito de a mera sujei\u00e7\u00e3o do trabalhador a risco decorrente do contato com pacientes e potenciais portadores de doen\u00e7as infectocontagiosas n\u00e3o lhe assegurar o direito ao adicional de insalubridade em grau m\u00e1ximo, porquanto a regulamenta\u00e7\u00e3o ministerial, repito, resguarda tal direito \u00e0quele que atua em \u00e1rea de isolamento e em contato permanente com os pacientes portadores de doen\u00e7as infectocontagiosas, entendo que, no caso, h\u00e1 direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do adicional de insalubridade em grau m\u00e9dio. O grau m\u00e9dio de insalubridade \u00e9 garantido a todos os demais empregados de hospitais, servi\u00e7os de emerg\u00eancia, enfermarias, ambulat\u00f3rios e outros estabelecimentos destinados aos cuidados da sa\u00fade humana. Tal era o caso do reclamante, que prestava atendimentos aos pacientes dependentes qu\u00edmicos, eventualmente tendo contato com algum paciente portador de doen\u00e7a infectocontagiosa. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Nesse sentido, ali\u00e1s, os seguintes julgados do TST: <strong><em></em></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><strong><em>ADICIONAL DE INSALUBRIDADE. GRAU M\u00c1XIMO. CONTATO COM DOENTES E MATERIAL INFECTOCONTAGIOSO FORA DA \u00c1REA DE ISOLAMENTO. </em></strong><em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Nos termos da NR 15, Anexo n\u00ba 14 da Portaria n\u00ba 3.214/78, o pagamento do adicional em grau m\u00e1ximo \u00e9 devido para aqueles que t\u00eam contato permanente com pacientes em isolamento por doen\u00e7as infectocontagiosas, bem como objetos de seu uso, n\u00e3o previamente esterilizados. Neste contexto, n\u00e3o sendo as atividades exercidas pela reclamante enquadradas na referida norma, porque n\u00e3o havia contato com paciente em isolamento e seus materiais, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em pagamento do adicional de insalubridade em grau m\u00e1ximo. Recurso de revista conhecido e provido. [...] (RR - 266-66.2010.5.04.0303, Relator: Milton de Moura Fran\u00e7a, Data de Julgamento: 19/10/2011, 4\u00aa Turma, Data de Publica\u00e7\u00e3o: DEJT 28/10/2011) <strong></strong></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em><strong>RECURSO DE REVISTA. 1. ADICIONAL DE INSALUBRIDADE. GRAU M\u00c9DIO X M\u00c1XIMO. CONTATO COM DOEN\u00c7AS INFECTOCONTAGIOSAS.</strong> O fato de a reclamante estar suscet\u00edvel a contato com pacientes portadores de doen\u00e7as infectocontagiosas, em virtudes das atividades descritas no ac\u00f3rd\u00e3o regional inerentes \u00e0 sua atividade de auxiliar de enfermagem, conceder-lhe direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do adicional de insalubridade em grau m\u00e9dio, e n\u00e3o em grau m\u00e1ximo, que s\u00f3 \u00e9 devido quando o empregado labora em contato permanente com pacientes em isolamento por doen\u00e7as infectocontagiosas, conforme estabelece o anexo 14 da NR 15 do MTE. Recurso de revista conhecido e provido. [...] (RR - 51800-38.2008.5.04.0103, Relatora Ministra: Dora Maria da Costa, 8\u00aa Turma, DEJT: 16/05/2011) </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Frente ao exposto, tal como decidido na origem, n\u00e3o obstante a conclus\u00e3o do laudo pericial (CPC, art. 479), entendo que o reclamante faz jus ao adicional de insalubridade em grau m\u00e9dio. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Relativamente \u00e0 base de c\u00e1lculo, a mat\u00e9ria foi uniformizada no \u00e2mbito deste Tribunal pela <strong>S\u00daMULA 62</strong>, assim redigida<strong>: </strong>\"<strong>ADICIONAL DE INSALUBRIDADE. BASE DE C\u00c1LCULO. A base de c\u00e1lculo do adicional de insalubridade permanece sendo o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional enquanto n\u00e3o sobrevier lei dispondo de forma diversa, salvo disposi\u00e7\u00e3o contratual ou normativa prevendo base de c\u00e1lculo mais ben\u00e9fica ao trabalhador.</strong>\". </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No caso dos autos, n\u00e3o h\u00e1 norma coletiva ou contratual fixando base de c\u00e1lculo distinta para o adicional de insalubridade, devendo, pois, ser observado o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">S\u00e3o devidos reflexos em f\u00e9rias com 1/3, 13\u00ba sal\u00e1rios, aviso-pr\u00e9vio e FGTS. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">N\u00e3o s\u00e3o devidos reflexos em repousos semanais remunerados pois, conforme a OJ 103 da SDI-I do TST, \"<strong>O adicional de insalubridade j\u00e1 remunera os dias de repouso semanal e feriados.</strong>\" </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Dou provimento parcial ao recurso ordin\u00e1rio do reclamante para, observada a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal pronunciada na senten\u00e7a, acrescer \u00e0 condena\u00e7\u00e3o o adicional de insalubridade em grau m\u00e9dio por todo o per\u00edodo contratual, com reflexos em f\u00e9rias com 1/3, 13\u00ba sal\u00e1rios e FGTS. Reverto \u00e0 reclamada o encargo de pagamento dos honor\u00e1rios periciais (CLT, art. 790-B). <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>2. Indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante requer a condena\u00e7\u00e3o da reclamada ao pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral decorrente do atraso de sal\u00e1rios e do inadimplemento de parcelas resilit\u00f3rias. Alega que, durante anos de contrato, foram intencionalmente suprimidos direitos trabalhistas. Cita jurisprud\u00eancia. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O Ju\u00edzo de origem (ID. 4d53dca - P\u00e1g. 3-4) indeferiu a pretens\u00e3o, assim fundamentando: <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>No caso dos autos, ficou comprovado o atraso reiterado no pagamento dos sal\u00e1rios, tampouco o inadimplemento das parcelas. Nesse sentido, a recente S\u00famula 104 do TRT4, de outubro de 2016: \"O atraso reiterado no pagamento dos sal\u00e1rios gera presun\u00e7\u00e3o de dano moral indeniz\u00e1vel ao empregado. Registro que em raz\u00e3o do atraso no pagamento das rescis\u00f3rias o legislador fixou a \"indeniza\u00e7\u00e3o tarifada\", configurando verdadeira indeniza\u00e7\u00e3o por dano material ao estabelecer o pagamento da multa do artigo 477, \u00a78\u00ba, da CLT, j\u00e1 deferida. Rejeito o pedido de indeniza\u00e7\u00e3o por danos morais,</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Analiso. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No \u00e2mbito da rela\u00e7\u00e3o de emprego, h\u00e1 dano moral praticado pelo empregador quando se tratar de a\u00e7\u00e3o dolosa ou culposa deste e que atente contra a honra, a intimidade, a vida privada ou a imagem do trabalhador (CF, art. 5\u00ba, V e X), bem como contra outros direitos de personalidade. \u00c9 conhecida, tamb\u00e9m, a posi\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria que identifica o dano moral quando h\u00e1 viola\u00e7\u00e3o \u00e0 dignidade da pessoa humana, defendendo, por exemplo, MARIA CELINA BODIN DE MORAES que \"<em>De fato, n\u00e3o ser\u00e1 toda e qualquer situa\u00e7\u00e3o de sofrimento, tristeza, transtorno ou aborrecimento que ensejar\u00e1 a repara\u00e7\u00e3o, mas apenas aquelas situa\u00e7\u00f5es graves o suficiente para afetar a dignidade humana em seus diversos substratos materiais, j\u00e1 identificados, quais sejam, a igualdade, a integridade psicof\u00edsica, a liberdade e a solidariedade familiar ou social, no plano extrapatrimonial em sentido estrito</em>.\" (<em>in Danos \u00e0 Pessoa Humana, Uma Leitura Civil-Constitucional dos Danos Morais, Ed. Renovar, S\u00e3o Paulo, 2009, pp. 188-189). </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Efetivamente, o reclamante alegou na pe\u00e7a inicial que as \"verbas salariais sempre foram pagas em atraso (extrato em anexo)\", juntado um extrato de conta banc\u00e1ria que evidencia o pagamento do sal\u00e1rio no dia 17.12.2015. A reclamada, por\u00e9m, al\u00e9m de n\u00e3o ter juntado os recibos salariais a fim de comprovar o pagamento tempestivo do sal\u00e1rio, foi reputada confessa, raz\u00e3o pela qual concluo que, efetivamente, houve atraso reiterado do pagamento dos sal\u00e1rios durante todo o per\u00edodo contratual. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Sobre a mat\u00e9ria, este TRT firmou o entendimento de que a mora salarial presume a caracteriza\u00e7\u00e3o do dano moral, especialmente quando reiterada a les\u00e3o, e sem que haja necessidade de prova de algum abalo ou transtorno espec\u00edfico vivenciado pelo trabalhador, justamente por ser o sal\u00e1rio fonte b\u00e1sica de subsist\u00eancia do empregado e de sua fam\u00edlia. Neste sentido, a S\u00famula 104, assim redigida: <strong><em></em></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><strong><em>ATRASO REITERADO NO PAGAMENTO DE SAL\u00c1RIOS. DANO MORAL. INDENIZA\u00c7\u00c3O DEVIDA.</em></strong><em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em> </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O atraso reiterado no pagamento dos sal\u00e1rios gera presun\u00e7\u00e3o de dano moral indeniz\u00e1vel ao empregado. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Assim, o atraso reiterado de pagamento dos sal\u00e1rios, aliado \u00e0 aus\u00eancia de pagamento de outras parcelas, incluindo as resilit\u00f3rias, caracterizam dano moral indeniz\u00e1vel. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Com rela\u00e7\u00e3o ao valor da indeniza\u00e7\u00e3o, arbitro em R$ 2.000,00, valor que tem sido fixado por esta Turma em casos semelhantes. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Dou provimento ao recurso para acrescer \u00e0 condena\u00e7\u00e3o o pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral no valor de R$ 2.000,00, com juros e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria na forma da S\u00famula 439 do TST. <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>3. Honor\u00e1rios assistenciais </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante busca o deferimento dos honor\u00e1rios assistenciais. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O Ju\u00edzo de origem (ID. 4d53dca - P\u00e1g. 4) indeferiu a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de honor\u00e1rios, sob o fundamento de que o reclamante n\u00e3o est\u00e1 assistido pelo sindicato da categoria, n\u00e3o constando nos autos a credencial sindical, nos termos da Lei 5.584/70 e da S\u00famula 219 do TST. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Sem raz\u00e3o o reclamante. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No caso dos autos, o reclamante prestou declara\u00e7\u00e3o de pobreza na pr\u00f3pria peti\u00e7\u00e3o inicial (ID. 1c6b1f6 - P\u00e1g. 13) - a qual goza de presun\u00e7\u00e3o de veracidade (CLT, art. 790, \u00a7 3\u00ba) e n\u00e3o foi infirmada por outros elementos de prova dos autos -, mas est\u00e1 desassistido pelo seu sindicato de classe. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">De acordo com as S\u00famulas 219 e 329 do TST, os honor\u00e1rios somente s\u00e3o devidos quando preenchidos todos os requisitos da Lei 5.584/70, incluindo a assist\u00eancia por parte do sindicato da categoria profissional do empregado (art. 14, <em>caput</em>). Com o cancelamento da S\u00famula 61 deste Tribunal, esta Turma julgadora retoma o seu entendimento anterior que est\u00e1 alinhado com a jurisprud\u00eancia pacificada no \u00e2mbito do TST. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Nego provimento. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>III - PREQUESTIONAMENTO. LEI 13.467/17</strong> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Registro que a refer\u00eancia aos dispositivos da CLT feita no voto leva em conta a sua reda\u00e7\u00e3o anterior \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es promovidas pela Lei 13.467/17, considerando que a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica discutida no feito \u00e9 anterior \u00e0 vig\u00eancia desta Lei. Ressalvo as eventuais refer\u00eancias expressas ao novo texto legal. <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong> </strong></p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683761_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683761_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683761_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"15\">\n       Assinatura \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683761_conteudo\" tabindex=\"16\"> \n   <p style=\"padding-left: 200px; font-size: 13pt; float: none; margin: 0px; line-height: 100%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Assinatura\">WILSON CARVALHO DIAS <br><br>Relator</p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683762_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683762_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683762_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"17\"> \n      <p style=\"; display: inline;; display: inline;\">VOTOS</p> \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683762_conteudo\" tabindex=\"18\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>PARTICIPARAM DO JULGAMENTO: </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADOR WILSON CARVALHO DIAS (RELATOR) </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADOR EM\u00cdLIO PAPAL\u00c9O ZIN </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADORA DENISE PACHECO</strong></p> \n  </div> \n  <p></p>\n </body>\n</html>",
    "link": "rest/cache/acordao/pje/ZAijZO7hmFvd7aboiLEzpA?"
  },
  {
    "html": "<html xmlns=\"http://www.w3.org/1999/xhtml\">\n <head>\n  <meta http-equiv=\"X-UA-Compatible\" content=\"IE=edge\">\n </head>\n <body>\n  <div style=\"font-family: Arial, Helvetica, Sans-Serif; font-size: 16px;\">\n   <strong>Ac\u00f3rd\u00e3o: <span id=\"cabecalho_processo\">0020053-49.2015.5.04.0451</span> (<span id=\"cabecalho_classe\">RO</span>)</strong>\n   <div>\n    <span><b>Redator: </b><span id=\"cabecalho_nome_redator\">WILSON CARVALHO DIAS</span></span>\n   </div>\n   <div>\n    <span><b>\u00d3rg\u00e3o julgador: </b> <span id=\"cabecalho_orgao_julgador\">7\u00aa Turma</span></span>\n   </div>\n   <div>\n    <span><b>Data: </b> <span id=\"cabecalho_data\">25/01/2018</span></span>\n   </div>\n   <hr>\n  </div>\n  <table width=\"100%\" cellspacing=\"2\" cellpadding=\"2\" border=\"0\" style=\"border-color: white; border-style: none; display: block\"> \n   <tbody> \n    <tr> \n     <td><img src=\"data:image/jpg;base64,/9j/4AAQSkZJRgABAgAAZABkAAD/7AARRHVja3kAAQAEAAAAZAAA/+4ADkFkb2JlAGTA\n\nAAAAAf/bAIQAAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEBAQEB\n\nAQICAgICAgICAgICAwMDAwMDAwMDAwEBAQEBAQECAQECAgIBAgIDAwMDAwMDAwMDAwMD\n\nAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMDAwMD/8AAEQgAXwBaAwERAAIR\n\nAQMRAf/EAIUAAAEFAQEBAQAAAAAAAAAAAAkABgcICgUDBAEBAQEBAQAAAAAAAAAAAAAA\n\nAAABAgMQAAICAwEAAAYCAAMGBgMAAAQFAwYBAgcIABESExQJFRYhIjViIzNkNlZBUTI0\n\nJRc3VxgRAQEAAgIBBQEBAQAAAAAAAAABESExQWFRcbECEpGhwf/aAAwDAQACEQMRAD8A\n\n38fAL4BfAVmdereX1a/2Sh2mc5R/XiYYc2WGOJugmj/r7R2x2L3WSEHrCVBKEwMiCSDa\n\nSObUfO306lj/AF3CZ3hBXrHv8BSKOl83dYO02zu5stjQm4+wNlPpKQjQDtxZdNwGRVw/\n\ni8ybabbY3H0Ig2/x1l11siW9IXi9RdkbQROxP5By45UbbQqgjQz/AEqe/wBpTIiZrXWb\n\n7IvFwDXta8oKFXpts4jjY3JuDBrj7sO8eVkiy5ePNvXDATsulottwAbV67xbLywxDQ5w\n\ngqaubvbPWXKIOKXTIa9bTr3/ACc8+scpJ61Pv88yyfLOLZpM7XavXrrk1NgnjClfW5xJ\n\nGZqjWIUbCMWxmw6xjBDp7C1gAQHjsnxYi3QgaeePUs2L6vlH9e+uZLVtiyCZsC+Tqniw\n\noU5a5WgtV5oJMRoJgTAaIsUoMyHOYSxSIJtd45dP8smmcbY/wz8RXS+AXwC+AXwHnLvm\n\nOKTfXH1Z0j33xr8ts/POuuc4x8tNd98/POP/AAxnP/ljPwA5Q/2ECTRx4m5ZNsRvHprj\n\nId1DIBmJ/Gb675DO3QxalrZTVeJYJ8aa7yL8G77RaGqWQA+vyz+g9ehXonZvbbswHjIY\n\nmktrcb+aUSGD92cXR6vWbOj9Tvuk6FxIdBAoYGJsowq6KXb8IMYppqTWGc52ZCk6Rj/F\n\nnV90L0W9tCVtREr3PrVoEog1f2etQKVcu2MZCp67D7WeKXeVwU3a64yykHiiHllMcEnS\n\n1QFatS7+gC0i0tdKQn2fRWudctEke9M1TUd500F8NpkTBItqXHMyenBawfZ3lsVhWgTf\n\nPRdtHjHmukzPdXroxzaltoKQGcvWVBraR+sqFyFcHNusmDcp63Y1dN3imWR29BRWsxES\n\ntCRvjQijnrt9iY8Gi4xucM/afw3KVaGXSHCulA2PfeAHQqqpa7aYLTIEhkYNB1S1MEXu\n\nw1FKWMFx7gUb7E2D9V4uZ/8AdE6j4ivDO8iM0T2XtzuigViajMLePUxYFkdx1fyAJ2cz\n\nDBTNQJjaVSyJgwOkmgJl21iig2Fxvotgnk0HDlzfrtrK83EOqZ7JRtbt/B4rsc71+phU\n\n7M9Gpo0SVjKux/LTQCjhiOd9oc5KDhkJwBN9Q0ku08UuumbMVZcpe+IpfAL4CpVv9jcr\n\nSyMFdfHsF3cCFTqZgU6ooQYdtDhhCUrZFMYYSA2YJAev31+o8zbcWbUkYMmDXffXX5vP\n\nSZgbr1BUwBpDW7CCA8yoB2Z3lUcQSYvft+iUFBX1u0bKdoQztB66yoiD/mbPMUaQHsVJ\n\nvkKMr4vLFRzSG141h/imlSRQAp7AJOA1Hc4cKW7arOn2wzdiiwQgcQiiunErLCdkXjch\n\npCPGbtIEsGX5twR1wGVfrU7aVx9ljBUhbTNlIhgIkMZunSYxre3z8wMUeMJhJR2kKIiy\n\nnwqA8t7vObprBlZnSOXlqTT8L/bh+uvmlt4dXivTnEZWPP395Z342TuXn8QtvZbkgerH\n\nDQMAHqbAQHJtpcbyYDMIDyAL9MPy1xFrpjOGnIuHT+SdoqDyw8CuCt8gVNDXvLbVWbJW\n\n39d2jhRSktKSH0Hnzu6UgFodz4NgkEG3Y/eInqtUhijk3nkzizRZrHb76pzhODhDYU7+\n\ndRfq67Q3bmhkVup6BVZspzh7OBUGsDpGKicNHR+uBxpBj0YhARU2sREU+c6Fa+HPH9S4\n\nrtlUYcW9AuHqS5Vxnr19zZoKvd5G66+pGF0snMlPIl4lfiDEnYjMtjWiJcerm/FHE0nH\n\n0mn2kzJiWbi9LCcD9IUvjlRH5ldFNgCmRkuSI2y/QVuvwF+ZHtpBsIHPBorBTxT/AGd5\n\nAhR0awMbEk2qqGUUbaWZWXGqIZUrbXr1Xl1rqjLRxXm+s8ixpEOWPAfCOVMJsSLqaONN\n\nKJLMPtmKbGv2p4/lJHttHtrtnLUuTj+A+NhOUMAcSCFsyNHDJnDXaEQi7nlRQ7yDhalE\n\n51HG2Kl1xHiSTONNM7fPb/DGfgAmdPCsFrtVl6PgOg1VewSs704gOlsPRx+czVAsX+7Z\n\nttmupvK+epTqW/GycYqGeChAfkRmTQ7x7DmSazrCWZ2ZdepnRLurQnq+t9SvAQa1gvUP\n\n+YURAKBsI83L3IlT22r0r1gCOJIuIiDFlhO1kEGFgkxvrNHFLhkwgv1A8p3j7nJ/Suro\n\n+wT6xjQrkqdtZrKffL4+6Db4w6lyTmVeqNw5LsR03rV9nwFX4DqxItF0HLYF6bCLSh92\n\naYnTPJzfzb7X/cZYbzXTUv8AUeGjoOt0nqvIuhB9g5Xyzwz3BH0ORZE9y0kt6w/2f6IR\n\nVBFIQ6sV2m3CCKY7iyYjzAOFrGvAnfmj9Gvj/wBr8v7Tvyr9gofWhGSeg+au4H8F5zx+\n\nr0nBfnUoNbVFcAyHni4VW71Jq0B5DZfv+VYx5IjiCSxzdNpRlXP11+lL2R4julw9S8M6\n\nLEcwt/ReTNL16Q4jUZ6ZfuAcfp63+t3sEPyryoWscf8ARFYsiaIIpwlPT6FMJgdtRoiZ\n\ni5sbNEt4T9+uH0qj9o89Vcz6BymyVDpLOrxNQK8ln6jz6td74s9vLCi0n0Zw6o2TtFVq\n\nqLjVludewlb1nC9lioWicWBXrkAyEVbc2aSydiVB+MIud3emdAqyruvP33Nm0T9FETWZ\n\nbpU8MQCtDBiX6rTzsnVt4RDIo5dPuW3O33Io5/u4kj+rFzcbqfj68x2EFRstqAhX1W/0\n\nO76VtxVOcyGB08cb+KuGQwIVWvQ5eS9g7c4WWbUOEhmadlOnYCa7yGalBCaT7ZZwz+Rq\n\neA2Imx85W75rwaRQmm3rtbPWW0m6qLajSwDBxWtQ+YgK3Ra9mZpNppIdBoRPmLM2NpYp\n\nY5pMVtNXwEB+jkfR3POGe3Nnxy1iBFOSzTrY9oTbIrxpp+QGI4DOVPk5YWmuxEey8sck\n\njOn2dd/8+MZsS56Cuq2hdVDdvItGOvz2hOdVjatL0MNqymrFuf226yWVuxfOorJR61Wp\n\nwo2BeGEO+28qpoLuGZnSXV2zNXwn/jLTl5Iq85awYU2uu4N90l/5c2YUfKLYLaDJUFlr\n\ni806rM1aXciLQ4RuM1lreZI98ymIZxGMOeG85ZWf3r27oHd/W1T85MIq12Or0JDsaXLd\n\nOrA8ju6nq3ofrVj8y+e+uUGo0g+ss+nvODI+cnPowVwEgEObIfOXFBpP9eQ2neMfNND8\n\nn+a+V8SoiqMJbWKiqibEzY++yevTBsGvG7w6XaUhq1Ysy5pSSZtt5SZpN5ZM7SSb7bTk\n\nPThfmjgvmZTakXAuV1HlKi821nfrivp67CwazXd1tjZxbHMesm+ptgZ4101nK3+cskcU\n\nem2c6RR66hHPub1tybw/5j6P6Q7fX7vZ+Z0kZYLZEtApzC6vTYrI1Dr40Oy4TTAQQU5b\n\nHSPco+cQLTffTTabXeSPXYMJ/fq9SfJH7G+d+pODUOJRx/pzHz96X1utz7FrSLRUPJnq\n\nsv8A+pen8QpPDDX+VFlKeM+sg3SbRJqSwRNYvvYg0+n6tKraUU4Ed88qJ12uNw6x0Z2g\n\nWbPlLthAl59WncIxMbjQjntQ/plUsBe5yg2QMBzsTHoKPKYaUKugIL0nhFTzzQ7areJ0\n\nSQgDk8SrJDqzVzACwa9H2KwPKkPWK/pIvU7E1NraKdvq+P3EFltgYGBIoBEP4YWdSWe7\n\nNuYtz4zr3Q9WjpoM+IWctXlkg6oo4IplbhtBETBurWgFWJ+NU4kJRX3p/wCJiXwzT/7m\n\nWPO2m2sb7f6fXPPQivxlpEfZ+vVzjdQnsDo0DVmbvldV0xDNEAY8cy4xrHCHC+e10c2A\n\nDG+CC9dCdJNRtNs6/Pb6cZsmUtk5CST1yCxo2qK1aDHwv3rg4VxsDuY+pkbZNMvRXFPs\n\n/YERQsKdaYYCno0MjMdjUH5MhOs4kJW3xtjaO6xcnlfuVVgrahibi1xRFOtDrGSw0O/j\n\nca2LDdjYdFceVjVJBYGgKixjRMpzDlZGhEWFxZi/Msyucc8Mz/7OSK9yP37Q+4WBRwdR\n\nU65T+CXoO69c3PpXW0m3nr190Kn9B59wCvANZ6tPbHFV6MlbvFeupYu1dxGSFPpFvB9U\n\n925P42e+ffW/p7rPsW+8gceVpa55BV8Xol+5R63Hs5DdH0a1tlqYx5Sx14SaRcOxjisO\n\nmfokJg/A3Ulxb7kSyx6QwXa7lx+t+gORdA4vcG90Q1fpFcNq7xvzq4O6DdgF5/0Ynmrl\n\nwrpIjlEw+WnyxNBJjOdc7a7Y20221zA7EtNRpqfXaPJDM+SVpPXU4ebTNmxHmR1eEDRQ\n\nwbms9Z5WbmKdbCTsVL85ditPvfPG/wDj8Bgs/ekyrXpX9p6nivOFXnW1vqWF5f8APmq+\n\n+WGZd1ei23tHdagTi4+f6opardXLmmIOfkf2GefWcNbXmn3Nofqkj3xYvW2gOU83odbo\n\nqyt2ARDW39tQ3p7g9XCAK8rHSe1I3o+LotkI3JUcqMgeyFHwk6/fuW6j/wCT3gXRiL47\n\n5rFuakLtMDa8P0ipk8ZU2MqrKZny5k7YL4hLPaHb/rPUrJqsAgNlnHolMtwYFVBn1+qd\n\n9YV42dPvxz662aS7i5nkfsFZ20L46dquQWCJlYrJWwZtq4kJdBOmhz5guiRQvMuCHqbc\n\nmbYjOioGDI0eN9ddvp3k2zZeell6Xs+I0b9mqyC4pzUNlWwtFTCCQYoeTeeDfaGX6fua\n\nRFiSjmDZkxrjGdopNNs4/wAPn8vgA79843pWGvQqRSkB1xqykNGVOusBO9aTxN7NN9EO\n\nGDeohzwQ1hNu3zIc0/jlW4GnyxOXNnMk2Ny99s3KNJ6gHTiWzYzmq7n1hIstE5zydnvX\n\n0rrR2WwtdjU3pnWWFHINnmPr0Omiqav7smBYURJxGBMRZjGHvKeeA4PY/ka1+qODVzo3\n\nFK9T3PoelFdG9FcTL7FS6raa0Y/tkD6oPK311ZedJaqGn6r5+bc7WRnFh/iKbsrTM5vx\n\nhPzyR8NzUiCf1R/usC8QUwry76rF7O785cYvNI89V7vfUqQsoPU+c9lPo8djtHDOn8bh\n\ns1huoMFKaAsQFTuODK81cJBuXsHPnaQx8q0k9D/YF4475546OFxr3Vzfm1huHP7AuqHT\n\nK/bKt/MUqwMlU8aZxHo9R2xVjIbDfTE2cgl7a6fXiL5TY121Iz8VD9vEH69fEDjyLx70\n\nex/aj7K5lzrpXRWHWgHLQWmUzmVNThTEnvH93sxWgNX5Qkh0EiDBOkasIx9ZdRIiCppo\n\nC9+isX62PJl56d0SX3n17dr0jlgVi6JefNHR+ocKrHJe29EO7nQIn3cuudV0WtWFlgoO\n\ntSpTylchBLYGYi/kpHgcY4Y0OxT5P+jf1iuOWtV/ry09LztrQesWDjebzbyBqynPa8dv\n\n5Fera6pw6g2Ow9EmzzWtzBjqYVJCzWafMksuZidotdy534YucuppVgFF4tkehRxNosDu\n\na7X1nZGFnsd9CgcymwSOrhWhBVsVfbrji/xZxBJlUIQc0uhgI2ucb7uvCDW8i4zQOUpI\n\nYaiPk2U6EYgmwFYC/IZY10IyITCKrEXI1+mopuY9chiwZlixrmXMm/z3zi227akwmP4i\n\nl8ANXoHnfrC632a8lL0/Tl9nIcFs4a2xZ1qxoo3m04JUFdDcx2+ff8VBN+JvuRM6HNGl\n\nJE0WAiy5x8azMM4qrXXe0Nef8ee110mH6Hch6JYTjb+f9qAP+fpmmktRvNyqwTRkrUXu\n\njMgU5DFxBiP+Ukkl03CjxvriK4/iZvCd/PIkXOJHFfWLFrawIKJXuNU+vmj6QoymK6HX\n\nmljLcRxa50Ap6BJ59FaM/wDN9GocmNIsyTEQ6b56b+FFvYn68PInaL1zDpdN3sTb0bzG\n\ndc6pPoqgs5KN0issqoR+ZlxQ+lJElrzdElbM0zkRY2rlyqlei10D1MRCRY+lyAUSfpkr\n\n9EIo97q/XmtipfCLZ2rothtli8peP+675aXupyW/o4/TL6X0Gk59Cj1GliSNAftIXK9U\n\nRvJlZp+TtiLLwul9PIf6b/JHOyOIzdvNufo6scY1d1TkDTpLGl9IrVB0dW024M1tC43U\n\nqrXebfybJ40IYzKLDverQsKkzpoj1j10K1cbM+jQZbYael5W6pqVmNZKGbaUt7pN0yw0\n\nZsCMprIkO6jRbi2L22Ozda/UND5BPzfoL2S67DZ0xlVNnZ7oGWms3Sq517tFOr9o53z5\n\nc6S1DpzxuQM3r/QreVcuYUmbo6DPRQI94K0sHuFYa/jYI3TaSk5nzMzFxDjEmp5YvKyf\n\nOfOVy6hmfeonUU9RqIEQZZQIoE9enEeQAMtYUoMKy2ooMsoMfeJi11cQzMw87nDRFbjO\n\nyGZOSSjAc1rbunUWt1WxOhLE0r6/VTu6CEagwsAwpJIFk8grt9Z2cZeFukOs+ZTyfqmx\n\nttrtjXONdcXlucHz8BUm1ejNSa3XbJSpI1juv3PfHTOVW+JcFf8Aeoq9LAhtQS1Xqxl+\n\n6eld6Dl6GgzEhZjE3xtJmPMnyYFktLShKq0tuhZwYr2FJTaRnvmSKMYIWCWUzcrTb7ZA\n\nswP2d9Z4t8aSwyababY131zjAZ6qnzfqEKqrDdOnYZ17f12gcrs/OsVgJUz47ZibfX7j\n\nGueEiEMp88r6nyiV47CiL+7la52i/LNNZGTk66ymPQ7GV9pa2xOipm57zoj6rKMWnn81\n\n7rDatrWyAWNraVwbJcuf88Ana2U2VgYFHjoTkmXSPb8RTtCP9tjO6W4d1ppXTdBmPQE3\n\nVesJrbNWH1SQc4fj8z5nZqy80Wx1t3o0Ib2y7dh6BoZPPDpDcHeyxPuNvpnZV9G0cbGN\n\nrl49hpl1qnn/ANOVi+pyVll3r3fRsCatQX2Clc3jM8BLsudA6BaNtNBI8C6kSjATzSwZ\n\n3kHgzt9PxLtMYOdpRpK/atqz0Gl9qo3W3db2dMb1QOg0iyL26KxOWcdPROeTWQQvlt6r\n\naeYSMJ2oczS6hTDzEDbzi42Za3k4NNlExuFKdLLWO9DVNKaBPcOqclnfQ1KoTkwb7hJy\n\n7AwHtNortxrWm0OfxMA3hUIRL9gZMvgzvJ8LDMscXodCvHQOt18CoOUHN651rn3UzX/U\n\n2WlZvcXPKHyrq97tVltTM9E7LrRIG9Z68KiwCSRFtuacNJPCJmDaPRnHuWW3PQn3gSe4\n\nRefl1fv605Ha6zYni+VI4ChWuw64XLC2pZTQELaJVDM2qp4pPzCEXDfOTOuRB59J48Sq\n\nkFh2yHbrUSyOy11BzGppXQ9tZupRBirVdmBo4VbSVKQmXUk7RRlS01I1EjmkIJ1xHj6c\n\nR6ffh1k2v/7LoP8A2D2P/WPo/wChtf8AoP8A/cH+r/8A44/2/wDV/wDkPhgP/p3O6+ZC\n\n+Ld1mK2UG2D7w9Jqf2CSC4tvxYwtL3V9Qc6MxnoQMOkR2gW8ZZA8MUw2cFDaxkhRfr/p\n\nHnJ/paHzBWazZGZlpCp/Vhij8xBcwvlpo2+OpnFKyiiwCBgg69XwNzbB9MtaasSNhdCN\n\nWiw7MVXgLn1J0b09Vrv6E6v1Vow63wNmWPciCa/GhpRfmCkV0uIJIma1143UxWFLzgrI\n\npsgDDZqRe7I7HkT7qdIXedyLH8E9SS3QIhxzllTpJyoptuiL+eh2mCoVvob8GDayp3dV\n\nQZXde5qkCHKHZEhtEpQ0LUieAIrSQeaaXWmbLnXCFPXdQ9Ac388dLt/mmncb753/AGm8\n\n4xUWq3hikqPOx6q86J2CDrzRZMR0/mZKaFqqIFKYmzEqCSDPlvkabO31zS3sk6oQUt69\n\nOXPkfu+f1T6C9Vec+xVKnfRyXz55su9r7lxdwtx5+0f7f/SF/sCPsEfQJujqFclQaCWG\n\n1gqE8raf+IKLOHjXRzFbk9F0PGRv7Ae0P+ypfaPnXz0lqkfC6VYuX21Z3Wbq96uXe9up\n\n83rEIN/tXQu0X+xVayl1I19CUMYhVDL5ZDIdsa6RSj4vFZu55GBtfZTqHXhCiqpW6jLX\n\nsJ0Ix9rZU+8z1x20fhrVVSB6e8CoHnvjCd6TvHALMqFbFEm7afZDm210xi6iYCzC9b2j\n\nrnTXy/zGGksVyNBrMZnQ0NXJD5bTaps1Bmr9stIt5FW6dCYmXOq2CSzvLYpgkW3IUMWN\n\nK0ByA0Ez8NdNEfIlvSevsFPT7oGkqJxfN01CttppMdkRxdC0EbEPmU1KV2GeV9X6iQyn\n\n21XkmybsRRCCdYt9pivvhTweUob0aoNrM7U0BGAnxKKprPQ70tzvqYuS19dCtC5vUDcS\n\n7bqmO67GIy8h5hjWwyb7/wDvpY9ox4Tb/Vqz/wBuo/8AQf6t/pQP/TP/AG7/AMD/AEP/\n\nAJT/AIH+z8B3vgKHeu/DHM/TNCuFXYpMaD3BTqrsYCU0eruWa6KyLLnKvRWyMEohME3t\n\nKQQ1onm1lr7+eDXY2DQnOp8IBa6bTPSHncdLzDoqDoHo7ytzrh6OnubpSNFlX9f81ZVr\n\nF56Bfev2cL+KsEX9LqY0C6u0msi5f15iGMALEy1m/IhJvk+VVReX+crTAVJQen1NyZHb\n\nWtkt0ItgC87ddYuqBYnpvTSrlx65ta9X7Ofpvb7ErcmUV1qBtMabJHLnA30RNLxymq7B\n\ndlrlY5eif9FMZdFpVfv+LZN6Q81OlVk6fa7VdOzdPEbbWawVbq2I0tZyZSK6sH/mt9BV\n\nOrOXTaKLSDSW7T4fHB1T9iVeruyUwvzoxmJrAirpQG1sZ1haRkWPje0OhImLkkEGVy88\n\n3t+JYpwNIIpCx8xD6D6j5xMBvdI09Vy3qumwds4QG/h1XM2WxXA2/Qru6tKJ3zi2I4Mm\n\nr+K2Ih0itsRVoHYxQtx94x2QuNd8flyy4u8L5iUJ/Blu7J0z0jetqh3XofOeshdMlg5/\n\n3Nu0pSijcvf31B1KvpaVRktksnamrjmnQqtvuikQ7Lo/yMQDahaSxyazz3OvLhcoLsbU\n\n+zVDgKuxnLHd7p8HTewGV+v0qpct5d6Z5EZd+QeovNdA++qpzI2mXyYrFuAs+7e8MjYd\n\nYsxCm74jAZOGhTgKj0a84xzSq9xs48dnSVNco6N0VACfXbN1BuDF+LI2SqWAwTKhhtht\n\nNNzSyBg2s5OZdhg1mu0W+sRapQnVoFoadKAMsVgRYgDCEi1iggj+rbfb6ddf/VvJJttv\n\nvtn57b77Z22znbOc5DpfAL4BfAMW6reft90S27SI4jy2P26lIc1jSWHRz/u9vnT2sBgD\n\n0Jx8tdf86+aMj6f8Pn8s/L4bAefWPmz9aXQj3qjrnafKC22bV22rTd751igcw6mrTEH2\n\nTFyk1vNXs9eP21hZ6uPzi7AjsM+hOTczyZk+/wDBZnouP+ZafzGG92Pj/TtrrzezUqqU\n\ng2tuvUFR6L52qa8Ts5V7td+ZSZErzDDhv+ZInjzGvzsOGPqLpvn6s4jqTK6Hdg77pdbw\n\ntrBz3Nav6WsJrCWibJQqvUMxR6rrAz6Jg7n9unXwCVJhhibNK3rmhqUbQYXfBWNZtpoT\n\nIaXakXbrwxqtRr9y1cc95sAziV3Gvp7ClZJ3PRZhiresZZyxGUNwXONV08Ec/wBf4RGP\n\npznXGMAN3xf5K4Xyzu1/svHfSFDsHeGqrrGloFH7Qk7n0xJz24dtNtFjSsqyu/qYAg1J\n\n6nktfo2aLWkkbHaaArO5H06w1RNKBVOJVyeuSoH1ZsTo/VvJU2Jb+vsCJtcHmZfbUhMq\n\n/DriODDHM+DI0QAcOZsb/d1zv9WfiInr4BfAL4D/2Q==\n\n\"></td> \n     <td> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial'; font-size: 14pt; \"> PODER JUDICI\u00c1RIO </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 13pt;\"> JUSTI\u00c7A DO TRABALHO </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 12pt;\"> TRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 4\u00aa REGI\u00c3O </span> <br> <span style=\"FONT-FAMILY: 'Arial';font-size: 12pt;\"></span> </td> \n    </tr> \n   </tbody> \n  </table> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683875_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683875_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683875_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"1\">\n       Identifica\u00e7\u00e3o \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683875_conteudo\" tabindex=\"2\"> \n   <p style=\"font-size: 12pt; line-height: 120%; font-family: 'Arial'; text-align: justify; margin-bottom: 3pt; margin-top: 3pt;\" data-estilo-editor=\"Texto cabe\u00e7alho\">PROCESSO n\u00ba 0020053-49.2015.5.04.0451 (RO)<br>RECORRENTE: DANIEL GOMES FORTES, HARSCO METALS LTDA <br>RECORRIDO: DANIEL GOMES FORTES, HARSCO METALS LTDA <br>RELATOR: WILSON CARVALHO DIAS</p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683876_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683876_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683876_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"3\">\n       EMENTA \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683876_conteudo\" tabindex=\"4\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> <strong>REGIME DE COMPENSA\u00c7\u00c3O HOR\u00c1RIA. TRABALHO INSALUBRE. AUS\u00caNCIA DA LICEN\u00c7A PR\u00c9VIA PREVISTA NO ART. 60 DA CLT.</strong> Ante o entendimento jurisprudencial consagrado na S\u00famula 85, VI, do TST e na S\u00famula 67 deste TRT, a aus\u00eancia da licen\u00e7a pr\u00e9via exigida no art. 60 da CLT torna inv\u00e1lido o regime de compensa\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria, ainda que autorizado por acordo ou conven\u00e7\u00e3o coletiva de trabalho. Recurso da reclamada desprovido no aspecto. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683877_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683877_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683877_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"5\">\n       AC\u00d3RD\u00c3O \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683877_conteudo\" tabindex=\"6\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Vistos, relatados e discutidos os autos. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> ACORDAM os Magistrados integrantes da 7\u00aa Turma do Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o: por maioria, vencido em parte o Relator, DAR PROVIMENTO PARCIAL AO RECURSO ORDIN\u00c1RIO DO RECLAMANTE (DANIEL) para: <strong>a)</strong> restringindo at\u00e9 14.09.2012 a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do adicional de horas extras para aquelas irregularmente compensadas na semana (item 2 do dispositivo da senten\u00e7a), acrescer \u00e0 condena\u00e7\u00e3o horas extras excedentes da 6\u00aa di\u00e1ria a partir de 14.09.2012, observado o divisor 180, com reflexos nas mesmas parcelas deferidas na senten\u00e7a para o adicional de horas extras; <strong>b)</strong> acrescer \u00e0 condena\u00e7\u00e3o reflexos do adicional de horas extras e das horas extras em repousos semanais remunerados e feriados e determinar a observ\u00e2ncia dos adicionais previstos nas normas coletivas; <strong>c) </strong>acrescer \u00e0 condena\u00e7\u00e3o as diferen\u00e7as de adicional noturno, observada a S\u00famula n\u00ba 60, II, do TST, o cumprimento de jornada a partir das 5h e a frequ\u00eancia conforme os cart\u00f5es ponto, com os reflexos postulados na peti\u00e7\u00e3o inicial.. Por unanimidade, NEGAR PROVIMENTO AO RECURSO ORDIN\u00c1RIO DA RECLAMADA (HARSCO METALS LTDA). Valor da condena\u00e7\u00e3o acrescido em R$ 10.000,00. Custas adicionais de R$ 200,00. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Intime-se. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 70px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> Porto Alegre, 25 de janeiro de 2018 (quinta-feira). </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683878_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683878_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683878_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"7\">\n       Cabe\u00e7alho do ac\u00f3rd\u00e3o \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683878_conteudo\" tabindex=\"8\"> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683879_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683879_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683879_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"9\">\n       Ac\u00f3rd\u00e3o \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683879_conteudo\" tabindex=\"10\"> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683880_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683880_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683880_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"11\">\n       RELAT\u00d3RIO \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683880_conteudo\" tabindex=\"12\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Inconformadas com a senten\u00e7a (ID. 8e80791), as partes interp\u00f5em recursos ordin\u00e1rios. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante (ID. ead77fd) pretende a reforma daquela em rela\u00e7\u00e3o aos seguintes t\u00f3picos: regime de compensa\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria, intervalos, adicional noturno, indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral, indeniza\u00e7\u00e3o por danos materiais, estabilidade provis\u00f3ria, indeniza\u00e7\u00e3o por dano est\u00e9tico e honor\u00e1rios assistenciais. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A reclamada HARSCO METALS LTDA. (ID. f70627c) insurge-se contra o julgado quanto \u00e0s seguintes mat\u00e9rias: adicional de insalubridade, horas extras, intervalo intrajornada, indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral, indeniza\u00e7\u00e3o por dano est\u00e9tico e honor\u00e1rios periciais. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Com contrarraz\u00f5es da reclamada (ID. 46d3793), os autos s\u00e3o remetidos a este Tribunal para aprecia\u00e7\u00e3o. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> \u00c9 o relat\u00f3rio. </p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683881_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683881_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683881_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"13\">\n       FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683881_conteudo\" tabindex=\"14\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>A) RECURSOS ORDIN\u00c1RIOS DAS PARTES. MAT\u00c9RIAS COMUNS OU CONEXAS </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>1. Horas extras. Invalidade do regime de compensa\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria. Atividade insalubre </strong><span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">O Ju\u00edzo de origem</span> (ID. 0efdb9a - P\u00e1g. 5-6), considerando que o reclamante laborava em ambiente insalubre e que a empresa n\u00e3o apresentou a licen\u00e7a pr\u00e9via exigida no art. 60 da CLT, reconheceu a invalidade do regime de compensa\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria adotado. Condenou a reclamada ao pagamento de horas extras, com base nos seguintes crit\u00e9rios: <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Descaracterizado o regime compensat\u00f3rio adotado pela reclamada, justificada a sua condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do adicional de horas extras, assim consideradas as excedentes a 8\u00aa hora di\u00e1ria e 44\u00aa hora semanal. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Portanto, julgo parcialmente procedente o pleito, para condenar a reclamada ao pagamento do adicional de horas extras (pois tenho que as horas j\u00e1 foram pagas), para as horas irregularmente compensadas no percentual de 50%, com reflexos em f\u00e9rias, 13\u00ba sal\u00e1rio e FGTS com multa de 40%.</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">As partes recorrem. <span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">O reclamante</span> pretende a majora\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o, a fim de que esta abranja o pagamento, como extra, das horas excedentes \u00e0 6\u00aa di\u00e1ria ou \u00e0 36\u00aa semanal, com reflexos em repousos, feriados, f\u00e9rias com 1/3, 13\u00ba sal\u00e1rios e FGTS, com a aplica\u00e7\u00e3o dos percentuais (50% e 100%) previstos nas normas coletivas. Pretende ainda a aplica\u00e7\u00e3o do divisor 180, e n\u00e3o do 220. Menciona que trabalhava em turnos ininterruptos de revezamento: <em>\"o recorrente trabalhando em turno ininterruptos de revezamento (controle de jornada de 2014 (ID 39ae4bf), junho a dezembro de 2012 (ID 9a9dcdb) e n\u00e3o acostados no ano de 2013 (confiss\u00e3o ficta)\"</em>. Invoca o art. 7\u00ba, XIV, da Constitui\u00e7\u00e3o. Diz que a institui\u00e7\u00e3o de jornada especial reduzida para empregados submetidos a turnos ininterruptos de revezamento busca proteger a sa\u00fade do trabalhador, compensando a adversidade e o desgaste suplementar caracter\u00edsticos do trabalho desempenhado nessas condi\u00e7\u00f5es. Colaciona doutrina. Reporta-se \u00e0 S\u00famula 423 do TST. Cita julgados deste Tribunal. <span style=\"text-decoration: underline;\"> </span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">A reclamada</span> busca ser absolvida da condena\u00e7\u00e3o. Sustenta a validade do regime compensat\u00f3rio adotado, com base nas normas coletivas, e que os recibos salariais demonstram que todas as horas extras prestadas foram pagas. Diz que deferir o pagamento de horas extras ao reclamante acarreta <em>bis in idem</em>, com seu consequente enriquecimento sem causa. Menciona que as normas coletivas preveem expressa autoriza\u00e7\u00e3o para a ado\u00e7\u00e3o de regime compensat\u00f3rio, invocando a cl\u00e1usula 33\u00aa dos acordos coletivos em quest\u00e3o. Assevera que a institui\u00e7\u00e3o de regime de compensa\u00e7\u00e3o de jornada \u00e9 autorizada mesmo em caso de trabalho insalubre. Invoca o art. 59, \u00a7 2\u00ba, da CLT, apregoando que tal dispositivo dispensa o pagamento de horas extras nas ocasi\u00f5es em que a norma coletiva prev\u00ea a regime de compensa\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria. Argumenta que apresentou insurg\u00eancia contra a condena\u00e7\u00e3o em diferen\u00e7as de adicional de insalubridade. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Examino. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante foi admitido em <span style=\"text-decoration: underline;\">13.06.2012</span>, na <span style=\"text-decoration: underline;\">fun\u00e7\u00e3o de ma\u00e7ariqueiro</span>, tendo sido dispensado sem justa causa em <span style=\"text-decoration: underline;\">01.12.2014</span>, conforme ficha de registro de empregados (ID. 8b30f86 - P\u00e1g. 9) e TRCT (ID. 8b30f86 - P\u00e1g. 1). </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Pelos controles controles de ponto (ID 9a9dcdb), depreendo que o reclamante trabalhou de <span style=\"text-decoration: underline;\">13.06.2012 at\u00e9 11.09.2012</span> em jornada de 8 horas e 48 minutos de segunda a sexta-feira, em turno que se dava das 6h45min at\u00e9 \u00e0s 16h13min, com 40 minutos de intervalo pr\u00e9-assinalado. De <span style=\"text-decoration: underline;\">14.09.2012 at\u00e9 12.12.2012</span>, noto que o reclamante trabalhou em turnos que se alternavam normalmente de forma semanal, em jornadas que giravam das <span style=\"text-decoration: underline;\">8h \u00e0s 16h</span> e das <span style=\"text-decoration: underline;\">15h \u00e0s 24h</span>, com 1 hora de intervalo pr\u00e9-assinalado. N\u00e3o foi juntado o controle de ponto do ano de 2013. <span style=\"text-decoration: underline;\">A partir de 13.12.2013</span> (ID 39ae4bf), os turnos foram alternados frequentemente em jornadas das <span style=\"text-decoration: underline;\">8h \u00e0s 16h</span>, das <span style=\"text-decoration: underline;\">16h \u00e0s 24h</span> ou das <span style=\"text-decoration: underline;\">24h \u00e0s 8h</span>, com 1 hora de intervalo pr\u00e9-assinalado. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Nesse contexto, em primeiro lugar, concluo que o reclamante trabalhou em regime de compensa\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria semanal at\u00e9 11.09.2012 e, a partir da\u00ed, em turnos ininterruptos de revezamento em jornada superior a 6 horas. <span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">Relativamente ao recurso da reclamada</span>, inicialmente, registro que no caso dos autos, \u00e9 incontroverso que o trabalho do reclamante era insalubre. A despeito de a recorrente alegar que impugnou o direito ao adicional de insalubridade, verifico que a condena\u00e7\u00e3o foi ao pagamento de diferen\u00e7as, pois, de acordo com os demonstrativos de pagamento juntados (ID. 0ae8446), o reclamante recebeu o adicional em grau m\u00ednimo ao longo do pacto laboral. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Ressalvado meu entendimento pessoal, o certo \u00e9 que a mat\u00e9ria est\u00e1 pacificada no TST desde o cancelamento da sua S\u00famula 349, ou seja, de que, para a prorroga\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria h\u00e1 necessidade da \"<strong>licen\u00e7a pr\u00e9via das autoridades competentes em mat\u00e9ria de higiene do trabalho</strong>\", como prev\u00ea o art. 60 da CLT. Tal entendimento foi recentemente incorporado ao enunciado da S\u00famula 85 do TST, no seu item VI - \"<strong>N\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido acordo de compensa\u00e7\u00e3o de jornada em atividade insalubre, ainda que estipulado em norma coletiva, sem a necess\u00e1ria inspe\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e permiss\u00e3o da autoridade competente, na forma do art. 60 da CLT.</strong>\". Da mesma forma, este TRT adotou id\u00eantico entendimento na sua S\u00famula 67, assim redigida: \"<strong>REGIME DE COMPENSA\u00c7\u00c3O HOR\u00c1RIA. ATIVIDADE INSALUBRE. \u00c9 inv\u00e1lido o regime de compensa\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria em atividade insalubre quando n\u00e3o atendidas as exig\u00eancias do art. 60 da CLT. No caso de regime de compensa\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria semanal, ser\u00e1 devido apenas o adicional de horas extras sobre as horas irregularmente compensadas.\". </strong>Ressalto que a S\u00famula 7 deste TRT foi cancelada pela Resolu\u00e7\u00e3o Administrativa n\u00ba 04/2011. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Assim, ainda que na norma coletiva haja a dispensa da referida licen\u00e7a pr\u00e9via (p. ex., cl\u00e1usula 33\u00aa, CCT 2012/2013, ID. 7d0dac2 - P\u00e1g. 24), deve-se cumprir a exig\u00eancia legal, j\u00e1 que \u00e9 norma protetiva ligada \u00e0 seguran\u00e7a e medicina do trabalho e que prevalece sobre o resultado da negocia\u00e7\u00e3o coletiva. Como no caso n\u00e3o h\u00e1 a referida licen\u00e7a pr\u00e9via - constata\u00e7\u00e3o do Ju\u00edzo de origem n\u00e3o contrariada nas raz\u00f5es recursais -, \u00e9 nulo o regime de compensa\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria semanal adotado at\u00e9 11.09.2012. <span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">No que se refere ao recurso do reclamante</span>, noto inicialmente que, a despeito da expressa alega\u00e7\u00e3o na pe\u00e7a inicial a respeito (ID. 8f56238 - P\u00e1g. 3), reiterada nas raz\u00f5es recursais (ID. ead77fd - P\u00e1g. 3), n\u00e3o houve aprecia\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de labor em turnos ininterruptos de revezamento na senten\u00e7a, o que examino em conformidade com a S\u00famula 393 do TST. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A jornada de trabalho especial prevista no art. 7\u00ba, inciso XIV, da Constitui\u00e7\u00e3o, relativa aos turnos ininterruptos de revezamento, foi institu\u00edda pelo legislador constituinte para minimizar os efeitos da penosidade a que \u00e9 submetido o trabalhador que atua com sucessiva altern\u00e2ncia dos turnos de trabalho. Tal altern\u00e2ncia gera preju\u00edzos de ordem f\u00edsica e mental ao trabalhador, pois desregula o seu rel\u00f3gio biol\u00f3gico, provocando, por exemplo, transtornos de sono, e, al\u00e9m disso, termina por inviabilizar a realiza\u00e7\u00e3o de atividades sociais e familiares inerentes a qualquer ser humano, assim como a assun\u00e7\u00e3o de compromissos habituais. Este \u00e9 o entendimento que consta do enunciado da OJ 360 da SDI-1 do TST, o qual adoto: <strong><em></em></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><strong><em>Turno ininterrupto de revezamento. Dois turnos. Hor\u00e1rio diurno e noturno. Caracteriza\u00e7\u00e3o.</em></strong><em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em> </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Faz jus \u00e0 jornada especial prevista no art. 7\u00ba, XIV, da CF/1988 o trabalhador que exerce suas atividades em sistema de altern\u00e2ncia de turnos, ainda que em dois turnos de trabalho, que compreendam no todo ou em parte, o hor\u00e1rio diurno e o noturno, pois submetido \u00e0 altern\u00e2ncia de hor\u00e1rio prejudicial \u00e0 sa\u00fade, sendo irrelevante que a atividade da empresa se desenvolva de forma ininterrupta.</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Efetivamente, concluo que, a partir de 14.09.2012, o reclamante trabalhou em turnos ininterruptos de revezamento, pois houve altern\u00e2ncia praticamente semanal de jornadas que abarcavam no todo ou em parte o per\u00edodo noturno. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">As jornadas, por\u00e9m, foram superiores a 6 horas sem autoriza\u00e7\u00e3o em norma coletiva, como permite o art. 7\u00ba, XIV, da CF, levando em conta que as normas coletivas autorizavam apenas a compensa\u00e7\u00e3o semanal (p.ex., cl\u00e1usula 33\u00aa, ID 7d0dac2 - P\u00e1g. 24) ou o banco de horas (cl\u00e1usula 34\u00aa). </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Ausente norma coletiva prevendo jornada mais elastecida, entendo ser caso de ado\u00e7\u00e3o da OJ 275 da SDI-1 do TST, que reconhece o direito do empregado horista, submetido a turno ininterrupto de revezamento, a receber como extraordin\u00e1rias as horas trabalhadas al\u00e9m da 6\u00aa di\u00e1ria. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Relativamente \u00e0 pretendida aplica\u00e7\u00e3o dos adicionais normativos, verifico a cl\u00e1usula 11\u00aa da CCT 2014/2015, por exemplo, assim prev\u00ea (ID. 7d0dac2 - P\u00e1g. 17-18): <strong><em></em></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><strong><em>CL\u00c1USULA D\u00c9CIMA PRIMEIRA - HORAS EXTRAS E DOMINGOS E FERIADOS</em></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>As horas extras, nos dias \u00fateis, ser\u00e3o pagas com adicional de 50% (cinquenta por cento) para as 2 (duas) primeiras e 100% (cem por cento) para as demais, excedentes \u00e0 jornada compensat\u00f3ria. Em havendo esta jornada, as horas extras trabalhadas aos s\u00e1bados ser\u00e3o pagas com adicional de 50% (cinquenta por cento) para as 4 (quatro) primeiras e com adicional de 100% (cem por cento) para as demais. As horas realizadas nos domingos e feriados, quando n\u00e3o compensados, ser\u00e3o pagas com o adicional de 100% (cem por cento).</em> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Havendo previs\u00e3o normativa mais ben\u00e9fica ao empregado, entendo que tal deve lhe ser aplicada, tendo havido pedido expresso a respeito na pe\u00e7a inicial (ID. 8f56238 - P\u00e1g. 3). </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Os reflexos pretendidos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o daqueles em repousos semanais remunerados e feriados, j\u00e1 foram deferidos na senten\u00e7a, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 o que prover. No particular, s\u00e3o devidos os reflexos das horas extras deferidas em repousos semanais remunerados e feriados, pois a conclus\u00e3o firmada na origem, de que as horas extras foram habituais, n\u00e3o foi modificada. Diante disso e do teor da S\u00famula 172, do TST, acres\u00e7o \u00e0 condena\u00e7\u00e3o os reflexos das horas extras deferidas em repousos semanais remunerados e feriados. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Nesse contexto, nego provimento ao recurso da reclamada e dou provimento ao recurso do reclamante para: a) restringindo at\u00e9 14.09.2012 a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do adicional de horas extras para aquelas irregularmente compensadas na semana (item 2 do dispositivo da senten\u00e7a), acrescer \u00e0 condena\u00e7\u00e3o horas extras excedentes da 6\u00aa di\u00e1ria a partir de 14.09.2012, observado o divisor 180, com reflexos nas mesmas parcelas deferidas na senten\u00e7a para o adicional de horas extras; b) acrescer \u00e0 condena\u00e7\u00e3o reflexos do adicional de horas extras e das horas extras em repousos semanais remunerados e feriados e determinar a observ\u00e2ncia dos adicionais previstos nas normas coletivas. <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>2. Intervalo intrajornada </strong><span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">O Ju\u00edzo de origem</span> (ID. 8e80791 - P\u00e1g. 8-9) condenou a reclamada ao pagamento de 1 hora de intervalo intrajornada nas oportunidades em que n\u00e3o foi integralmente usufru\u00eddo, tendo arbitrado que tal ocorria 2 vezes por semana, ao longo de todo o per\u00edodo contratual, assim fundamentando: <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>A an\u00e1lise dos registros de hor\u00e1rio, documentos considerados v\u00e1lidos pela presente decis\u00e3o, indica que existia pr\u00e9-assinala\u00e7\u00e3o dos intervalos. O art. 74 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhistas op\u00f5e obriga\u00e7\u00e3o ao empregador em anotar ou pr\u00e9-assinalar os mencionados intervalos. Assim, h\u00e1 autoriza\u00e7\u00e3o para a pr\u00e9-assinala\u00e7\u00e3o. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Embora a testemunha convidada pela reclamada tenha afirmado que o intervalo era de uma hora, os demais depoimentos confirmam que, em algumas oportunidades, o hor\u00e1rio de intervalo efetivamente gozado era de apenas 30/40 minutos. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>A testemunha Fl\u00e1vio Gilberto Silva da Silva, ouvida a convite do autor informa que: </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>\"os ma\u00e7ariqueiros tem intervalo de 01hora quando o servi\u00e7o est\u00e1 mais tranquilo, mas quando est\u00e1 mais pesado fazem de 30 a 40 minutos de intervalo, que isto ocorre duas a tr\u00eas vezes na semana\". </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>A testemunha, ouvida a convite do autor informa: \"que tinham intervalo de 30 a 45 minutos; que nunca fez intervalo de 01 hora\". </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Assim, com base na prova oral produzida, fixo que, duas vezes por semana, o intervalo gozado foi de 30 minutos, e, nos demais dias o intervalo foi fru\u00eddo integralmente, ou seja, 1 hora. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Quanto \u00e0 limita\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo faltante, adota-se o entendimento contido na S\u00famula n\u00ba 437, I, do TST: </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>\"I - Ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 8.923/94, a n\u00e3o-concess\u00e3o ou a concess\u00e3o parcial do intervalo intrajornada m\u00ednimo, para repouso e alimenta\u00e7\u00e3o, a empregados urbanos e rurais, implica o pagamento total do per\u00edodo correspondente, e n\u00e3o apenas daquele suprimido, com acr\u00e9scimo de, no m\u00ednimo, 50% sobre o valor da remunera\u00e7\u00e3o da hora normal de trabalho (art. 71 da CLT), sem preju\u00edzo do c\u00f4mputo da efetiva jornada de labor para efeito de remunera\u00e7\u00e3o.\" </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Dessa forma, defiro o pagamento de uma hora de intervalo intrajornada, nas oportunidades em que este n\u00e3o foi integralmente usufru\u00eddo (duas vezes por semana), ao longo de todo o per\u00edodo contratual, (considerando os momentos de efetivo de labor, afastando os dias n\u00e3o trabalhados e as jornadas de trabalho registradas nos cart\u00f5es ponto juntados aos autos), com adicional de 50% (par\u00e1grafo 4\u00ba do artigo 71 da CLT), com reflexos em f\u00e9rias, 13\u00ba sal\u00e1rio e FGTS com multa de 40%. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Dever\u00e3o ser observados os par\u00e2metros estabelecidos na s\u00famula 264 do TST.</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">As partes recorrem. <span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">O reclamante</span> requer a majora\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o, a fim de que esta abranja todos os dias trabalhados, e n\u00e3o apenas 2 por semana. Reporta-se \u00e0 prova oral. Sucessivamente, requer que a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de intervalo intrajornada abranja a totalidade dos dias trabalhados a partir de 01.04.2014 at\u00e9 sua dispensa, pois refere que, nesse per\u00edodo, desempenhava a fun\u00e7\u00e3o de operador de ve\u00edculos pesados. <span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">A reclamada</span> pretende ser absolvida da condena\u00e7\u00e3o. Sustenta que sempre concedeu o per\u00edodo de 1 hora di\u00e1ria para repouso e alimenta\u00e7\u00e3o, em conduta compat\u00edvel com as normas contratuais e legais aplic\u00e1veis. Cita julgados do TST e de outros TRTs. Sucessivamente, requer que seja deferido apenas o pagamento do tempo n\u00e3o fru\u00eddo, de 30 minutos.<span style=\"text-decoration: underline;\"> </span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Examino. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Repiso que o reclamante foi contratado pela reclamada em <span style=\"text-decoration: underline;\">13.06.2013</span>, na <span style=\"text-decoration: underline;\">fun\u00e7\u00e3o de ma\u00e7ariqueiro</span>, tendo sido promovido a <span style=\"text-decoration: underline;\">operador de ve\u00edculos pesados</span> em <span style=\"text-decoration: underline;\">01.04.2014</span> e dispensado sem justa causa em <span style=\"text-decoration: underline;\">01.12.2014</span>, conforme ficha de registro de empregados (ID. 8b30f86 - P\u00e1g. 9) e TRCT (ID. 8b30f86 - P\u00e1g. 1). </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No caso dos autos, conforme faculta o art. 74, \u00a7 2\u00ba, da CLT, os controles de ponto (ID. 39ae4bf) trazem a pr\u00e9-assinala\u00e7\u00e3o do intervalo em quest\u00e3o, de 40 minutos at\u00e9 11.09.2012 e de 1 hora a partir da\u00ed. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante afirmou, no seu depoimento (ID. 985ac04 - P\u00e1g. 1): \"<strong>Que registrava a jornada de trabalho atrav\u00e9s de registro biom\u00e9trico, com a emiss\u00e3o de comprovante; <span style=\"text-decoration: underline;\">que o intervalo n\u00e3o era registrado</span> e que na sa\u00edda primeiro registrava o hor\u00e1rio e depois retirava o uniforme;[...]que o hor\u00e1rio registrado nos cart\u00f5es ponto era o verdadeiro hor\u00e1rio trabalhado; <span style=\"text-decoration: underline;\">que tinha de 30 a 40 minutos de intervalo</span>;[...]</strong>\". (destaquei)<strong> </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A testemunha FLAVIO GILBERTO, ouvida a convite do reclamante, referiu (ID. 985ac04 - P\u00e1g. 2): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Que trabalhou na reclamada de janeiro de 2003 at\u00e9 agosto de 2015; que iniciou trabalhando como auxiliar de produ\u00e7\u00e3o e depois passou a operador de planta, ma\u00e7ariqueiro e depois operador de ve\u00edculos pesados; que os funcion\u00e1rios, como o reclamante, tem <span style=\"text-decoration: underline;\">intervalo de 40/45 minutos</span>, quem trabalha no administrativo tem uma hora;[...]; que os <span style=\"text-decoration: underline;\">ma\u00e7ariqueiros tem intervalo de 01hora quando o servi\u00e7o est\u00e1 mais tranquilo, mas quando est\u00e1 mais pesado fazem de 30 a 40 minutos de intervalo</span>, que isto ocorre duas a tr\u00eas vezzes na semana;[...]. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\">(sublinhei)<em> </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A testemunha GIOVANE, tamb\u00e9m trazida a convite do reclamante, esclareceu (ID. 985ac04 - P\u00e1g. 2): \"<strong>[...]que trabalhava como ma\u00e7ariqueiro de agosto de 2011 a mar\u00e7o de 2013; <span style=\"text-decoration: underline;\">que tinham intervalo de 30 a 45 minutos; que nunca fez intervalo de 01 hora</span>; que n\u00e3o sabe o hor\u00e1rio de intervalo de seus colegas, que iam e voltavam juntos do refeit\u00f3rio, que o trabalho nunca era tranquilo;[...]que n\u00e3o tirava intervalo com a testemunha Fl\u00e1vio</strong>\". (destaquei) </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A testemunha DANIEL, ouvida a convite da reclamada, aduziu (ID. 985ac04 - P\u00e1g. 2): \"<strong>[...]que os ma\u00e7ariqueiros a cada hora tem 20 minutos de intervalo e ainda 01 hora de intervalo para almo\u00e7o;[...] <span style=\"text-decoration: underline;\">que a hora de intervalo \u00e9 realmente fru\u00edda pelos ma\u00e7ariqueiros</span>; que o intervalo para almo\u00e7o para operadores de ve\u00edculos pesados \u00e9 de uma hora, relmente fru\u00eddos;</strong>\" (destaquei) </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A senten\u00e7a n\u00e3o comporta reforma. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Al\u00e9m de a reclamada n\u00e3o pretender valora\u00e7\u00e3o distinta da prova oral, destaco que as testemunhas n\u00e3o fizeram refer\u00eancia a eventual altera\u00e7\u00e3o do per\u00edodo do intervalo, havendo presun\u00e7\u00e3o de que a rotina sempre foi a mesma, a despeito da pr\u00e9-assinala\u00e7\u00e3o de 40 minutos no per\u00edodo inicial do contrato, a qual, por outro lado, j\u00e1 indica a n\u00e3o frui\u00e7\u00e3o do intervalo legal de 1 hora. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Com efeito, as testemunhas FLAVIO GILBERTO e GIOVANE, ouvidas a convite do reclamante, relataram a frui\u00e7\u00e3o de per\u00edodo de 30 a 45 minutos de intervalo. Por outro lado, a testemunha DANIEL, ouvida a convite da reclamada, referiu que havia a frui\u00e7\u00e3o de 1 hora de intervalo, efetivamente. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Assim, n\u00e3o obstante o depoimento de GIOVANE de que nunca tinha 1 hora de intervalo, acompanho a valora\u00e7\u00e3o da prova pelo Ju\u00edzo de origem relativamente \u00e0 frui\u00e7\u00e3o do intervalo intrajornada integralmente em alguns dias, sendo veross\u00edmil o depoimento de FLAVIO GILBERTO ao referir que os ma\u00e7ariqueiros, fun\u00e7\u00e3o exercida pelo reclamante em determinado per\u00edodo contratual, efetivamente fru\u00edam da totalidade do intervalo quando o \"servi\u00e7o estava mais tranquilo\", raz\u00e3o pela qual entendo que seu depoimento merece maior credibilidade, pois em conson\u00e2ncia com aquela pr\u00e9-assinala\u00e7\u00e3o a menor no in\u00edcio do contrato, e levando em conta que a testemunha DANIEL exerce a fun\u00e7\u00e3o de encarregado de opera\u00e7\u00e3o, comportando valorar com reservas o seu depoimento. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Al\u00e9m disso, diversamente do apontado pelo reclamante, entendo que a mera modifica\u00e7\u00e3o em sua fun\u00e7\u00e3o, de ma\u00e7ariqueiro para operador de ve\u00edculos pesados n\u00e3o \u00e9 suficiente a alterar as conclus\u00f5es j\u00e1 firmadas. Presumo que, assim como aos primeiros, aos ocupantes da segunda fun\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m era garantida a frui\u00e7\u00e3o de intervalo de 1 hora, nas ocasi\u00f5es em que a carga de trabalho era menos elevada, n\u00e3o prosperando a pretens\u00e3o sucessiva do reclamante e devendo ser mantido o arbitramento, at\u00e9 porque efetuado com base na prova oral do feito. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Quanto ao deferimento do per\u00edodo integral ou apenas dos minutos subtra\u00eddos do intervalo m\u00ednimo legal, a quest\u00e3o foi pacificada com a S\u00famula 437, I, do TST e na S\u00famula 63 deste TRT, de que \u00e9 devida a integralidade do intervalo m\u00ednimo legal, ainda que tenha havido frui\u00e7\u00e3o parcial, n\u00e3o prosperando a pretens\u00e3o sucessiva da reclamada, no aspecto. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Provimento negado. <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>3. Acidente de Trabalho. Indeniza\u00e7\u00e3o por danos moral, materiais e est\u00e9ticos. Estabilidade provis\u00f3ria. Honor\u00e1rios periciais</strong> <span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">O Ju\u00edzo de origem</span> (ID. 0efdb9a - P\u00e1g. 13-24), com base no laudo m\u00e9dico e na prova oral, reconheceu a ocorr\u00eancia de acidente de trabalho. No entanto, assim concluiu, quanto \u00e0 pretendida indeniza\u00e7\u00e3o por danos materiais e quanto \u00e0 estabilidade provis\u00f3ria: <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>[...] </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>No caso dos autos, embora a reclamada tenha admitido o acidente sofrido pelo autor, pode-se concluir que, de tal infort\u00fanio, n\u00e3o decorreu incapacidade laborativa do autor, tanto que continuou a executar suas tarefas normalmente, sequer tendo sido afastado por benef\u00edcio previdenci\u00e1rio acident\u00e1rio. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>A per\u00edcia m\u00e9dica oftalmol\u00f3gica foi contundente ao afirmar que a patologia do autor n\u00e3o decorreu do acidente sofrido. Assim, fica evidente que n\u00e3o houve reconhecimento de incapacidade laborativa, muito menos nexo de causalidade. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O v\u00ednculo existente entre o trabalho realizado e a doen\u00e7a deve ser amplamente provado, e n\u00e3o simplesmente presumido. Em decorr\u00eancia, n\u00e3o se pode imputar ao empregador o pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o pela mol\u00e9stia de que sofreu o trabalhador, a quem competia o \u00f4nus de comprovar os elementos caracterizadores do dever de indenizar (artigo 818 da CLT), encargo do qual n\u00e3o se desonerou a contento. Logo, n\u00e3o h\u00e1 falar em responsabilidade civil da r\u00e9. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>N\u00e3o subsiste, assim, qualquer preju\u00edzo ao trabalhador acidentado, pois n\u00e3o ficou comprovada nenhuma perda da capacidade laborativa. Quanto ao dano, o laudo pericial \u00e9 claro ao indicar que n\u00e3o h\u00e1 qualquer limita\u00e7\u00e3o laboral ou funcional, o que afasta a pretens\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o de estabilidade provis\u00f3ria e reintegra\u00e7\u00e3o, bem como de indeniza\u00e7\u00e3o por danos materiais, j\u00e1 que inexistentes os requisitos da Lei 8.213/91 e do art. 950 do C\u00f3digo Civil, notadamente 'defeito' que impe\u00e7a o of\u00edcio/profiss\u00e3o ou a diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de trabalho.</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Condenou a reclamada ao pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral, assim fundamentando (ID. 0efdb9a - P\u00e1g. 23): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao dano moral, pode-se dizer que se trata de les\u00e3o imaterial provocada por fato de outrem que fere a personalidade, o bom nome do ofendido ou o sentimento de estima da pessoa. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Tenho que, no caso dos autos, os direitos da personalidade do demandante foram violados, notadamente a sua dignidade e integridade, pois a demandada imp\u00f4s, pela sua conduta, dor f\u00edsica e ps\u00edquica. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O dano moral, no caso dos autos, ocorre , prescindindo de qualquer in re ipsa comprova\u00e7\u00e3o as humilha\u00e7\u00f5es e constrangimentos advindos do ato il\u00edcito praticado pela reclamada, que \u00e9 not\u00f3rio e presumido em caso de acidente do trabalho. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Desta forma, julgo procedente o pedido de indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral, arbitrando o valor de R$ 2.000,00 (dois mil reais), valor que entendo compat\u00edvel com a extens\u00e3o do dano, a capacidade econ\u00f4mica das partes e a fun\u00e7\u00e3o sancionat\u00f3ria e pedag\u00f3gica a que se destina.</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">E ao pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o por danos est\u00e9ticos, assim tendo constado (ID. 0efdb9a - P\u00e1g. 23-24): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>[...] </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Portanto, em resumo, os danos morais e os danos est\u00e9ticos s\u00e3o aut\u00f4nomos, sendo que o primeiro destina-se a reparar o sofrimento experimentado pela v\u00edtima e o segundo visa a repara\u00e7\u00e3o pela altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica experimentada, ainda que ambas as indeniza\u00e7\u00f5es sejam decorrentes do mesmo evento danoso. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>No caso dos autos, as fotografias apresentadas digitalmente pelo perito m\u00e9dico em ID. 62cf460 - P\u00e1g. 8, evidenciam que a cicatriz resultante do acidente \u00e9 quase impercept\u00edvel. Por\u00e9m, a deformidade na regi\u00e3o do superc\u00edlio esquerdo atestada pelo perito judicial, ainda que leve, implica em desarmonia f\u00edsica e altera\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica, pass\u00edvel de indeniza\u00e7\u00e3o por dano est\u00e9tico, que ora fixo no valor de R$ 2.000,00 (dois mil reais).</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Finalmente, condenou a reclamada ao pagamento de honor\u00e1rios periciais (ID. 0efdb9a - P\u00e1g. 26): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>A reclamada \u00e9 respons\u00e1vel pelo pagamento dos honor\u00e1rios do perito t\u00e9cnico e do perito m\u00e9dico ortop\u00e9dico, que se fixa em R$ 1.000,00 (mil reais), para cada perito, levando em conta o trabalho dos profissionais, o tempo por eles despendido na confec\u00e7\u00e3o dos laudos periciais, as despesas decorrentes das per\u00edcias e os valores comumente arbitrados nesta Justi\u00e7a Especializada. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">As partes recorrem. <span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">O reclamante</span> requer a condena\u00e7\u00e3o da reclamada ao pagamento de <span style=\"text-decoration: underline;\">indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral decorrente da n\u00e3o emiss\u00e3o de CAT</span>. Sustenta que, diferentemente do alegado pela empresa r\u00e9, foi comprovada a ocorr\u00eancia de dois acidentes de trabalho, sem que tenha havido a emiss\u00e3o do documento. Reporta-se \u00e0 prova documental e \u00e0 prova oral. Diz que a emiss\u00e3o de CAT ocasionaria san\u00e7\u00f5es \u00e0 reclamada, que presta servi\u00e7os exclusivamente \u00e0 Gerdau A\u00e7os Especiais S/A. Refere que tal tamb\u00e9m lhe garantiria o direito \u00e0 estabilidade provis\u00f3ria, o que n\u00e3o seria de interesse da empresa, que o dispensou cerca de 45 dias ap\u00f3s o infort\u00fanio. Menciona que a reclamada agiu de m\u00e1-f\u00e9, ao n\u00e3o emitir CAT, causando-lhe grave abalo moral. Invoca o art. 1\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o, apregoando serem a dignidade da pessoa humana e o valor social do trabalho fundamentos da sociedade brasileira. Colaciona doutrina. Reporta-se aos arts. 170, VIII, da Constitui\u00e7\u00e3o e 422 do CC, apregoando ser devida a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da boa-f\u00e9 no \u00e2mbito do Direito do Trabalho. Pretende tamb\u00e9m o <span style=\"text-decoration: underline;\">deferimento de indeniza\u00e7\u00e3o por danos materiais</span>. Reporta-se ao laudo m\u00e9dico oftalmol\u00f3gico, apregoando que o perito se equivocou ao relacionar as datas do acidente sofrido com a consulta m\u00e9dica, sendo tal fato preponderante e decisivo para a conclus\u00e3o pericial. Diz que seu problema de sa\u00fade surgiu no acidente, ocorrido em 24.01.2013. Faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o ao laudo. Aduz que a reclamada n\u00e3o fornecia EPIs. Refere que era submetido a riscos f\u00edsicos de ru\u00eddo, calor e poeira, condi\u00e7\u00f5es que podiam causar o surgimento da mol\u00e9stia. Requer a condena\u00e7\u00e3o da reclamada ao <span style=\"text-decoration: underline;\">pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o correspondente ao per\u00edodo estabilit\u00e1rio</span>. Invoca a S\u00famula 378 do TST, pretendendo sua aplica\u00e7\u00e3o. Diz que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que haja limita\u00e7\u00e3o funcional para o reconhecimento do direito \u00e0 estabilidade provis\u00f3ria, mas apenas nexo de causalidade entre a mol\u00e9stia e o trabalho. Reporta-se ao laudo m\u00e9dico ortop\u00e9dico e ao laudo oftalmol\u00f3gico. Busca <span style=\"text-decoration: underline;\">majorar os valores arbitrados \u00e0s indeniza\u00e7\u00f5es por danos est\u00e9ticos e por dano moral</span>. Menciona que permanece com dano est\u00e9tico irrevers\u00edvel no rosto, invocando a prova documental. Sustenta que o valor arbitrado a t\u00edtulo de indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral deve ser majorado, diante dos procedimentos m\u00e9dicos a que foi submetido e da aus\u00eancia de fornecimento de EPIs pela reclamada. Cita julgados deste Tribunal. <span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">A reclamada</span> busca ser absolvida da condena\u00e7\u00e3o. Relativamente \u00e0 <span style=\"text-decoration: underline;\">indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral</span>, sustenta que os requisitos para sua configura\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o presentes no caso dos autos. Diz que o argumento que fundamentou o pedido para tanto foi a suposta incapacidade laborativa que o acidente teria gerado, mas o laudo m\u00e9dico reconheceu a inexist\u00eancia de incapacidade. Menciona que, mesmo assim, o Ju\u00edzo de origem concedeu a indeniza\u00e7\u00e3o pretendida pela ocorr\u00eancia do acidente. Sucessivamente, pretende a redu\u00e7\u00e3o do <em>quantum</em> arbitrado a tal t\u00edtulo, apregoando que o valor da indeniza\u00e7\u00e3o deve obedecer os crit\u00e9rios da razoabilidade e da proporcionalidade, al\u00e9m da extens\u00e3o da ofensa e da culpa do agente, evitando o enriquecimento il\u00edcito. Cita julgados do TST. Invoca os arts. 5\u00ba, V, da Constitui\u00e7\u00e3o e 944 do CC. No que se refere \u00e0 <span style=\"text-decoration: underline;\">indeniza\u00e7\u00e3o por danos est\u00e9ticos</span>, alega que, no caso dos autos, o dano est\u00e9tico \u00e9 m\u00ednimo e praticamente impercept\u00edvel, n\u00e3o gerando direito \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o. Aduz que o dano f\u00edsico em quest\u00e3o n\u00e3o causa inc\u00f4modo, repulsa ou altera a harmonia f\u00edsica da v\u00edtima. Cita julgados de outros TRTs. Sucessivamente, requer a redu\u00e7\u00e3o do <em>quantum</em> arbitrado. No que tange \u00e0 condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de <span style=\"text-decoration: underline;\">honor\u00e1rios do perito ortop\u00e9dico</span>, alega n\u00e3o ser de sua responsabilidade, aduzindo que o autor est\u00e1 apto para o trabalho, inexistindo qualquer redu\u00e7\u00e3o da capacidade laboral da\u00ed decorrente. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Examino. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante, repiso, foi admitido em <span style=\"text-decoration: underline;\">13.06.2013</span>, na <span style=\"text-decoration: underline;\">fun\u00e7\u00e3o de ma\u00e7ariqueiro</span>, tendo sido promovido a operador de ve\u00edculos pesados em <span style=\"text-decoration: underline;\">01.04.2014</span> e dispensado sem justa causa em <span style=\"text-decoration: underline;\">01.12.2014</span>. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Na pe\u00e7a inicial (ID. 8f56238 - P\u00e1g. 8), o reclamante afirmou que, quando desempenhava a fun\u00e7\u00e3o de ma\u00e7ariqueiro, passou a enfrentar \"problemas de vis\u00e3o com queima de retina e/ou c\u00f3rnea\", inclusive tendo sido atendido por m\u00e9dicos em decorr\u00eancia de tal problema. Tamb\u00e9m referiu que, quando passou a desempenhar a fun\u00e7\u00e3o de operador de ve\u00edculos pesados, sofreu novo acidente de trabalho em 28.10.2014, por volta de 3h da manh\u00e3. Mencionou que, em nenhuma das oportunidades, a empresa emitiu CAT. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Na contesta\u00e7\u00e3o (ID. d6f611b - P\u00e1g. 8-9), a reclamada impugnou a vers\u00e3o dos fatos descrita na pe\u00e7a inicial. Ponderou que o reclamante nem sequer referiu quais as doen\u00e7as que lhe acometiam, desde quando seria portador destas e como as adquiriu. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No laudo m\u00e9dico oftalmol\u00f3gico emitido pela perita m\u00e9dica Carla Eug\u00eanica Mallmann, assim ficou registrado, em rela\u00e7\u00e3o ao \"Hist\u00f3rico da Doen\u00e7a Atual e Considera\u00e7\u00f5es sobre o Evento\" (ID. e85ded4 - P\u00e1g. 1-2): <em></em></p> \n   <ul style=\"padding-left: 20px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> \n    <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n    <li><em> Atividade laboral do Reclamante </em></li> \n   </ul> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O Reclamante relata que come\u00e7ou a trabalhar para a Reclamada em 13/06/12, como ma\u00e7ariqueiro. Suas atividades laborais consistiam em cortar sucatas de metal usando oxicorte. Desenvolvia estas atividades em diferentes setores da empresa. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Como EPIs recebia roupa de raspa de couro, botinas, protetor auricular, capacete, \u00f3culos, m\u00e1scara e protetor facial. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Foi demitido em 05/01/15. Trabalha, atualmente, na construtora Queiroz Galv\u00e3o como carpinteiro. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Antes de trabalhar na Reclamada, atuou como comerci\u00e1rio e como auxiliar metal\u00fargico, n\u00e3o tendo utilizado solda em nenhuma destas atividades. </em></p> \n   <ul style=\"padding-left: 20px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> \n    <li><em> Descri\u00e7\u00e3o do acidente </em></li> \n   </ul> \n   <p></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Relata que no dia 24/01/13, em torno das 21h, sentiu penetra\u00e7\u00e3o de fa\u00edsca (sic) no olho esquerdo. Parou imediatamente o que estava fazendo e foi lavar o rosto. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>No espelho do banheiro notou intensa hiperemia daquele olho e come\u00e7ou a sentir dor. Ligou para o encarregado Daniel e avisou que iria at\u00e9 a Unimed. Chegando l\u00e1, como n\u00e3o havia oftalmologista, encaminharam-no para o Hospital Banco de Olhos (HBO), em Porto Alegre. Foi feita retirada de corpo estranho do olho esquerdo e colocado curativo. Ficou afastado com atestado durante 1 dia. Voltou a trabalhar normalmente at\u00e9 a demiss\u00e3o. </em></p> \n   <ul style=\"padding-left: 20px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> \n    <li><em>Informa\u00e7\u00f5es pessoais </em></li> \n   </ul> \n   <p></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O estado de sa\u00fade geral do Reclamante \u00e9 bom. Tem ensino fundamental incompleto. Vive com a esposa, que est\u00e1 empregada, e o filho de 3 meses.</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">E assim teceu considera\u00e7\u00f5es sobre a patologia (ID. e85ded4 - P\u00e1g. 4): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O Pter\u00edgio \u00e9 um crescimento anormal, n\u00e3o canceroso, da conjuntiva. Ele aparece como um ponto brancacento, carnudo, contendo vasos no seu interior, nas regi\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o da conjuntiva bulbar (nasal e temporal). Seu crescimento se faz na dire\u00e7\u00e3o da c\u00f3rnea, podendo chegar at\u00e9 a regi\u00e3o central da mesma, quando compromete a vis\u00e3o do portador. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>A causa exata do pter\u00edgio \u00e9 desconhecida. Existem fatores predisponentes, dentre os quais a exposi\u00e7\u00e3o prolongada \u00e0 radia\u00e7\u00e3o ultravioleta parece ser o mais importante. Os outros fatores que est\u00e3o ligados \u00e0 g\u00eanese do pter\u00edgio s\u00e3o hereditariedade e exposi\u00e7\u00e3o excessiva a poeira, fuma\u00e7a, calor, polui\u00e7\u00e3o, vento e vapores de solventes industriais e outros produtos qu\u00edmicos. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O tratamento \u00e9 preferencialmente de car\u00e1ter conservativo e protetor, com uso frequente de col\u00edrios lubrificantes e prote\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica dos fatores irritativos externos (\u00f3culos com filtro UV e/ou fechamento lateral, tipo ampla-vis\u00e3o). Nos per\u00edodos de inflama\u00e7\u00e3o ativa, quando o pter\u00edgio fica vermelho e causa sensa\u00e7\u00e3o de corpo estranho, pode-se fazer uso de col\u00edrios antinflamat\u00f3rios e descongestionantes. Devido ao fato do pter\u00edgio persistir ap\u00f3s sua ex\u00e9rese e recidivar com frequ\u00eancia, a retirada cir\u00fargica \u00e9 indicada apenas quando h\u00e1 risco de comprometimento da vis\u00e3o ou quando a apar\u00eancia \u00e9 muito chamativa, ou seja, em pter\u00edgios que ultrapassem \u00bc do di\u00e2metro da c\u00f3rnea.</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">E concluiu (ID. e85ded4 - P\u00e1g. 6): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O Reclamante apresenta diminui\u00e7\u00e3o na acuidade visual do olho esquerdo causada por erro refracional (astigmatismo), o qual pode ser corrigido completamente por meios \u00f3pticos adequados. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Tamb\u00e9m foi encontrado pter\u00edgio no olho esquerdo. A \u00e9poca de surgimento do mesmo n\u00e3o pode ser determianda por sua apar\u00eancia ao exame, por isso temos que nos valer de informa\u00e7\u00f5es extrapericiais. Como no boletim de atendimento do Hospital Banco de Olhos, datado de 24/01/14 j\u00e1 havia o registro de sua presen\u00e7a, pedimos ao Reclamante que fornecesse fotos mais antigas para determinarmos o in\u00edcio do seu desenvolvimento. Mas, infelizmente, as fotos oferecidas n\u00e3o permitiram fazer este tipo de avalia\u00e7\u00e3o, por sua falta de defini\u00e7\u00e3o. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Podemos apenas afirmar que o pter\u00edgio n\u00e3o surgiu em decorr\u00eancia do acidente descrito pelo Autor, pois na data do ocorrido ele (o pter\u00edgio) j\u00e1 existia. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Sendo assim, n\u00e3o afirmamos a exist\u00eancia de nexo causal entre o acidente de trabalho descrito. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Tampouco h\u00e1 perda de capacidade para o trabalho, j\u00e1 que a acuidade visual do Autor, com \u00f3culos, \u00e9 de 20/20 (100%) em ambos os olhos.</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Por outro lado, no laudo ortop\u00e9dico emitido pelo perito m\u00e9dico Ronaldo Pereira de Mello, assim ficou consignado, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \"Hist\u00f3ria da Doen\u00e7a Atual\" (ID. 62cf460 - P\u00e1g. 1-2): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O autor informa que bateu com a regi\u00e3o frontal da cabe\u00e7a no volante do caminh\u00e3o, dentro do p\u00e1tio da empresa, no dia 28 de outubro de 2014, por volta das 03h15min. Foi atendido no Hospital de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, onde fez exame de Rx normal, e realizou sutura de ferimento na regi\u00e3o da sobrancelha e superc\u00edlio esquerdo. Seguiu acompanhamento no ambulat\u00f3rio da Gerdau. Ficou afastado do trabalho por sete dias. N\u00e3o entrou em benef\u00edcio do INSS. N\u00e3o houve emiss\u00e3o de CAT. Iniciou na reclamada em 13 de junho de 2012, e foi demitido em 05 de janeiro de 2015. Fez exame admissional, peri\u00f3dico e audiometria demissional. Recebeu EPI\"s completos. Havia CIPA. N\u00e3o havia gin\u00e1stica laboral. Cumpria jornada de oito horas, com uma hora de intervalo, em turnos variados. Sua fun\u00e7\u00e3o consistia em operar ve\u00edculos pesados. Anteriormente a reclamada trabalhou em Mercado, por um ano, como supridor; em Fruteira, por dois anos e meio, como supridor; na Roda\u00e7o, por dois anos e meio, como auxiliar de servi\u00e7os gerais. Ap\u00f3s a reclamada trabalha h\u00e1 seis meses como carpinteiro na Constru\u00e7\u00e3o civil. Nega outras doen\u00e7as e cirurgias. Nega fumo. Bebe socialmente. Anda de bicicleta. Tem motocicleta. Tem carteira de motorista tipo AC, renovada em 12 de julho de 2013. Nega hobbies. Mora com a esposa e um filho. Queixa-se de fisgadas eventuais na cicatriz. N\u00e3o faz tratamento atualmente. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">E assim concluiu (ID. 62cf460 - P\u00e1g. 3): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O reclamante sofreu ferimento na regi\u00e3o do superc\u00edlio esquerdo (CID S01.8), segundo informa em acidente de trabalho t\u00edpico. Est\u00e1 apto para o trabalho, sem redu\u00e7\u00e3o de capacidade. Dano est\u00e9tico m\u00ednimo. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante impugnou o laudo oftalmol\u00f3gico (ID. b002b68), ao argumento de que a perita teria se equivocado ao relacionar as datas do acidente sofrido com a consulta m\u00e9dica, pois afirmou que a data dessa \u00faltima seria 24.01.2014, quando, em verdade, teria ocorrido em 24.01.2013, o que alegadamente evidencia que seu quadro cl\u00ednico (pter\u00edgeo) surgiu no dia do acidente, em 24.01.2013. Formulou quesitos complementares. Na mesma ocasi\u00e3o, apresentou manifesta\u00e7\u00e3o relativa ao laudo traumatol\u00f3gico, aduzindo que, ainda que n\u00e3o tenha ocorrido perda da capacidade laboral em virtude do acidente sofrido, o nexo causal foi constatado. Referiu que foi tolhido em seus direitos b\u00e1sicos, enfrentando todos os dissabores e frustra\u00e7\u00f5es que um acidente de trabalho envolve. Mencionou a ocorr\u00eancia de dano est\u00e9tico. Disse que a reclamada colocou sua sa\u00fade em risco, havendo, portanto, dever de indenizar. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A reclamada apresentou laudo m\u00e9dico ortop\u00e9dico de seu assistente t\u00e9cnico (ID. 7800f8a) e laudo oftalmol\u00f3gico tamb\u00e9m lavrado por assistente t\u00e9cnico (ID. 92860ab). </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Na complementa\u00e7\u00e3o ao laudo oftalmol\u00f3gico (ID. 6a18636), a perita m\u00e9dica assim respondeu aos quesitos complementares formulados pelo reclamante: <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>1. O pter\u00edgeno surgiu ou pode ter surgido em decorr\u00eancia do acidente narrado na per\u00edcia (datado de 24/01/2013)? </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>N\u00e3o. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>2. Caso o pter\u00edgeno n\u00e3o tenha surgido em decorr\u00eancia do acidente narrado, o que se admite apenas para argumentar, levando-se em considera\u00e7\u00e3o que o reclamante laborava como ma\u00e7ariqueiro at\u00e9 a data do acidente e levando-se em considera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m as poss\u00edveis causas do surgimento do pter\u00edgeno, \u00e9 correto afirmar que o reclamante pode ter adquirido a mol\u00e9stia <strong>em virtude do seu trabalho de ma\u00e7ariqueiro na reclamada, exercido desde 13/06/2012?</strong> </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>N\u00e3o, devido ao ex\u00edguo tempo de evolu\u00e7\u00e3o (junho de 2012 a janeiro de 2013). Apesar da atividade laboral envolver uma exposi\u00e7\u00e3o pass\u00edvel de promover o desenvolvimento de pter\u00edgio, este curto espa\u00e7o de tempo n\u00e3o permitiria seu surgimento, considerando o uso do equipamento de prote\u00e7\u00e3o corretamente.</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante apresentou impugna\u00e7\u00e3o \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o do laudo oftalmol\u00f3gico (ID. 7b91b37), aduzindo que foi contratado em 24.05.2012 e submetido \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o oftalmol\u00f3gica que n\u00e3o acusou nenhum problema de vis\u00e3o, apregoando ser \u00f3bvio que a mol\u00e9stia surgiu depois da contrata\u00e7\u00e3o, pois foi diagnosticada em 24.01.2013. Referiu que n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o, nos autos, de fornecimento de EPIs. Apontou que era submetido riscos f\u00edsicos de ru\u00eddo, calor e poeira. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A reclamada concordou com as conclus\u00f5es tra\u00e7adas na complementa\u00e7\u00e3o ao laudo oftalmol\u00f3gico (ID. aa742a7), aduzindo que a doen\u00e7a apresentada pelo reclamante n\u00e3o estava vinculada ao trabalho. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">De plano, registro ser incontroversa a ocorr\u00eancia dos dois acidentes de trabalho envolvendo o reclamante, um no ano de 2013, que envolveu les\u00e3o no olho, e outro no ano de 2014, que ocasionou les\u00e3o no superc\u00edlio. <span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pretendida indeniza\u00e7\u00e3o por danos materiais</span>, no entanto, verifico que a insurg\u00eancia do reclamante restringe-se \u00e0 pretendida indeniza\u00e7\u00e3o pela les\u00e3o ocular. No entanto, a perita m\u00e9dica que emitiu o laudo oftalmol\u00f3gico concluiu, ap\u00f3s o exame do reclamante, de seu quadro cl\u00ednico, de suas atribui\u00e7\u00f5es laborais e do hist\u00f3rico da doen\u00e7a, que inexiste redu\u00e7\u00e3o na capacidade laborativa. Diante de tal conclus\u00e3o taxativa, entendo indevida a indeniza\u00e7\u00e3o pretendida. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Al\u00e9m disso, a despeito de o recorrente afirmar que a conclus\u00e3o constante na complementa\u00e7\u00e3o ao laudo, de que as atribui\u00e7\u00f5es laborais envolviam exposi\u00e7\u00e3o pass\u00edvel de promover o desenvolvimento de pter\u00edgio, mas que tal hip\u00f3tese teria sido descartada em raz\u00e3o da comprova\u00e7\u00e3o de ex\u00edguo tempo na evolu\u00e7\u00e3o, de junho/2012 a janeiro/2013, aliada \u00e0 conclus\u00e3o apregoadamente err\u00f4nea acerca da utiliza\u00e7\u00e3o de EPIs, constato que, a despeito da aus\u00eancia de fichas de registro de fornecimento nos autos, o pr\u00f3prio reclamante confessou, em seu depoimento (ID. 985ac04 - P\u00e1g. 1): \"<strong>[...] que a empresa exige a utiliza\u00e7\u00e3o de EPIs e que efetivamente os usava;\"</strong>, de modo que prevalecem as conclus\u00f5es periciais. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Segundo entendo, ainda, as circunst\u00e2ncias relativas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do laudo m\u00e9dico suscitadas pelo reclamante, especialmente em rela\u00e7\u00e3o ao apregoado equ\u00edvoco quanto \u00e0 data de ocorr\u00eancia do acidente em quest\u00e3o s\u00e3o irrelevantes, porquanto a conclus\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o na capacidade funcional do autor prevalece, de qualquer forma. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No que tange \u00e0 <span style=\"text-decoration: underline;\">estabilidade provis\u00f3ria</span>, o art. 118 da Lei 8.213/91 n\u00e3o assegura a garantia no emprego para todo e qualquer empregado acidentado no trabalho. Em regra, h\u00e1 necessidade de preenchimento de 2 requisitos: a) a ocorr\u00eancia de acidente de trabalho ou o acometimento de doen\u00e7a a este equiparada; b) a percep\u00e7\u00e3o do respectivo benef\u00edcio previdenci\u00e1rio de aux\u00edlio-doen\u00e7a, j\u00e1 que o citado dispositivo assegura a manuten\u00e7\u00e3o do emprego \"<strong>ap\u00f3s a cessa\u00e7\u00e3o do aux\u00edlio-doen\u00e7a acident\u00e1rio, independentemente de percep\u00e7\u00e3o de aux\u00edlio-acidente</strong>\". Naturalmente, a aus\u00eancia de frui\u00e7\u00e3o de aux\u00edlio-doen\u00e7a, por si s\u00f3, n\u00e3o pode caracterizar \u00f3bice \u00e0 garantia de emprego prevista no art. 118 da Lei 8.213/91, n\u00e3o se podendo conferir uma interpreta\u00e7\u00e3o meramente literal \u00e0 referida norma, principalmente quando verificado que o empregador contribuiu, ainda que de forma omissiva, para a n\u00e3o concess\u00e3o do respectivo benef\u00edcio ao trabalhador, o que atrairia at\u00e9 mesmo a aplica\u00e7\u00e3o do art. 129 do C\u00f3digo Civil. Com esta ressalva, assim, adoto a S\u00famula 378, II, do TST na parte em que referenda, como pressuposto da garantia no emprego, o afastamento do trabalho superior a 15 dias e a consequente percep\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No caso dos autos, no entanto, n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de que o reclamante permaneceu afastado do trabalho por tal lapso de tempo. Com efeito, assim referiu o pr\u00f3prio reclamante, no laudo oftalmol\u00f3gico: \"<strong>Ficou afastado com atestado durante 1 dia. Voltou a trabalhar normalmente at\u00e9 a demiss\u00e3o</strong>\" (ID. e85ded4 - P\u00e1g. 2). E assim ficou registrado no laudo ortop\u00e9dico, de acordo com as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo pr\u00f3prio autor (ID. 62cf460 - P\u00e1g. 2): \"<strong>[...]Ficou afastado do trabalho por sete dias. N\u00e3o entrou em benef\u00edcio do INSS. N\u00e3o houve emiss\u00e3o de CAT.[...]</strong><em>\"</em>. Assim, na situa\u00e7\u00e3o do autor, n\u00e3o h\u00e1 direito \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o pelo per\u00edodo de estabilidade provis\u00f3ria, tal qual pretendido, pois ambos os afastamentos foram inferiores a 15 dias. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Demais disso, diferentemente do que apregoa o reclamante, entendo que a <span style=\"text-decoration: underline;\">omiss\u00e3o da empregadora na emiss\u00e3o da CAT, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 capaz de gerar dano moral indeniz\u00e1vel</span>. Penso que a obriga\u00e7\u00e3o de indenizar, nesse caso, est\u00e1 condicionada \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o de preju\u00edzo, cujo encargo probat\u00f3rio incumbia ao recorrente, do qual n\u00e3o se desincumbiu a contento, a teor dos arts. 818 da CLT e 373, I, do CPC. Registro que a mera men\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de reconhecimento de estabilidade provis\u00f3ria, que nem sequer foi garantida ao empregado, por aus\u00eancia de suporte f\u00e1tico, \u00e9 insuficiente a justificar a indeniza\u00e7\u00e3o pretendida, pois, nesse caso, o preju\u00edzo seria meramente patrimonial. Al\u00e9m disso, importa ressaltar que a emiss\u00e3o de CAT n\u00e3o constitui prerrogativa exclusiva da empresa, porquanto pode ser encaminhada pelo pr\u00f3prio reclamante ou pelo sindicato da sua categoria. <span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">Quanto \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral decorrente de acidente de trabalho</span>, compartilho do entendimento de que a configura\u00e7\u00e3o desse \u00e9 decorr\u00eancia dos pr\u00f3prios acidentes do trabalho, os quais atingiram a integridade psicof\u00edsica do trabalhador, causando dano de natureza extrapatrimonial, que dispensa prova, pois \u00e9 dano<em> in re ipsa</em>. Na sua obra, JOS\u00c9 AFONSO DALLEGRAVE NETO cita o oportuno ensinamento de MARIA CELINA BODIN DE MORAES de que \"<strong>dano \u00e9 considerado moral quando violam direitos de personalidade, originando, de forma presumida, ang\u00fastia, dor, sofrimento, tristeza ou humilha\u00e7\u00e3o \u00e0 v\u00edtima, trazendo-lhe sensa\u00e7\u00f5es e emo\u00e7\u00f5es negativas</strong>\" (DALLEGRAVE NETO, Jos\u00e9 Afonso. Responsabilidade Civil no Direito do Trabalho, S\u00e3o Paulo, Ed. LTr, 2005, p. 204). No caso, n\u00e3o obstante a perita m\u00e9dica oftamologista tenha conclu\u00eddo que o acidente de trabalho n\u00e3o tenha causado redu\u00e7\u00e3o de capacidade laboral do autor, mesma conclus\u00e3o constante no laudo ortop\u00e9dico, entendo que o dano moral experimentado por ele resulta presumido no caso, pois, na primeira ocasi\u00e3o, n\u00e3o houve um ferimento comum e sem maiores consequ\u00eancias, pois o autor chegou a ser encaminhado para atendimento m\u00e9dico hospitalar, sendo medicado e submetido a exames, al\u00e9m de permanecer 1 dia afastado do trabalho, conforme constou no laudo. Na segunda ocasi\u00e3o, houve ferimento no superc\u00edlio esquerdo, tendo ficado afastado do trabalho por 7 dias, conforme o laudo ortop\u00e9dico. Entendo, portanto, que h\u00e1 dano moral indeniz\u00e1vel e decorrente dos acidentes do trabalho t\u00edpicos sofridos pelo autor, j\u00e1 que teve violada a sua integridade f\u00edsica, com ineg\u00e1veis epis\u00f3dios de dor, afastamento de suas tarefas normais e sentimentos de ang\u00fastia e incerteza inerentes a acidentes dessa natureza. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Especificamente quanto ao valor arbitrado (R$ 2.000,00), entendo que, na falta de crit\u00e9rios legais objetivos para a fixa\u00e7\u00e3o da indeniza\u00e7\u00e3o, o montante a ser arbitrado a t\u00edtulo de indeniza\u00e7\u00e3o deve observar certos par\u00e2metros tra\u00e7ados pela doutrina e pela pr\u00f3pria lei. Destaco, no particular, a posi\u00e7\u00e3o de JOS\u00c9 CAIRO J\u00daNIOR, que conclui pela \"<strong>exist\u00eancia de cinco pilares para fixa\u00e7\u00e3o da indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral, quais sejam: condi\u00e7\u00e3o pessoal da v\u00edtima, capacidade financeira do ofensor, intensidade do \u00e2nimo de ofender, gravidade do dano e repercuss\u00e3o da ofensa</strong>\" (CAIRO J\u00daNIOR, Jos\u00e9. O acidente do trabalho e a responsabilidade civil do empregador. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Ed. LTr., 2005, p. 107). Acrescento, tamb\u00e9m, o necess\u00e1rio car\u00e1ter pedag\u00f3gico que deve ter o valor da indeniza\u00e7\u00e3o, de forma que a empregadora adote postura mais diligente, evitando a repeti\u00e7\u00e3o de casos semelhantes ao ora apreciado. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Sopesando esses crit\u00e9rios, e, principalmente, o porte financeiro da r\u00e9, o car\u00e1ter pedag\u00f3gico da medida, o fato de a r\u00e9 n\u00e3o ter implementado medidas adequadas para evitar a ocorr\u00eancia dos acidentes de trabalho, a inexist\u00eancia de perda ou redu\u00e7\u00e3o da capacidade funcional e a baixa gravidade das les\u00f5es, e, ainda, de acordo os valores normalmente arbitrados por este Tribunal em casos an\u00e1logos, entendo adequado o valor fixado (R$ 2.000,00), descabendo, por isso, qualquer redu\u00e7\u00e3o ou majora\u00e7\u00e3o, tal qual pretendem as partes. <span style=\"text-decoration: underline;\"></span></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><span style=\"text-decoration: underline;\">Relativamente \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o por danos est\u00e9ticos</span>, entendo que a senten\u00e7a tamb\u00e9m deve ser mantida. Este dano ocorre quando h\u00e1 uma deformidade permanente ou duradoura de qualquer parte do corpo da v\u00edtima. SEBASTI\u00c3O GERALDO DE OLIVEIRA, por exemplo, o conceitua como \"<strong>qualquer altera\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica do acidentado como, por exemplo, a perda de algum membro ou mesmo de um dedo, uma cicatriz ou qualquer mudan\u00e7a corporal que cause repulsa, afeiamento ou apenas desperte a aten\u00e7\u00e3o por ser diferente</strong>\" (OLIVEIRA, Sebasti\u00e3o Geraldo de. Indeniza\u00e7\u00f5es por acidente do trabalho ou doen\u00e7a ocupacional. S\u00e3o Paulo: LTr, 2009, p. 127). No mesmo sentido, posiciona-se TEREZA ANCONA LOPEZ DE MAGALH\u00c3ES conceituando o dano est\u00e9tico como \"<strong>qualquer modifica\u00e7\u00e3o duradoura ou permanente na apar\u00eancia externa de uma pessoa, modifica\u00e7\u00e3o esta que lhe acarreta um 'enfeamento' que lhe causa humilha\u00e7\u00f5es e desgosto, dando origem portanto a uma dor moral</strong>\" (O dano est\u00e9tico. S\u00e3o Paulo: Ed. Revista dos Tribunais, 1980, p. 18). </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Tamb\u00e9m n\u00e3o prosperam os recursos no tocante \u00e0 majora\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o do valor da indeniza\u00e7\u00e3o por dano est\u00e9tico. No caso, trata-se de dano est\u00e9tico m\u00ednimo, consistente em \"Ferimento cicatrizado no superc\u00edlio esquerdo, de 1,5 cm, bem constitu\u00eddo\", tal qual constou no laudo ortop\u00e9dico (ID. 62cf460 - P\u00e1g. 2), consoante conclus\u00e3o do perito n\u00e3o contrariada pela prova dos autos. Analisando as fotografias juntadas pelo perito, entendo que o valor arbitrado (R$ 2.000,00) \u00e9 razo\u00e1vel, n\u00e3o merecendo majora\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Relativamente aos honor\u00e1rios periciais de perito ortopedista, mantida a conclus\u00e3o quanto \u00e0 responsabilidade da r\u00e9 pela ocorr\u00eancia do acidente do trabalho, subsiste a sua incumb\u00eancia de pagamento da parcela (CLT, art. Art. 790-B). Registro que, no aspecto, inexiste recurso relativo ao <em>quantum</em> fixado. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Provimento negado a ambos os recursos. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>B) RECURSO ORDIN\u00c1RIO DO RECLAMANTE. MAT\u00c9RIAS EXCLUSIVAS </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>1. Adicional noturno. Prorroga\u00e7\u00e3o da jornada noturna </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante pleiteia a condena\u00e7\u00e3o da reclamada ao pagamento do adicional noturno sobre as horas laboradas a partir das 5h da manh\u00e3, com reflexos. Menciona que os controles de ponto consignam que seu hor\u00e1rio de trabalho era das 22h \u00e0s 6h, insurgindo-se contra a conclus\u00e3o da senten\u00e7a, de que a jornada era mista. Invoca a S\u00famula 60 do TST, pretendendo sua aplica\u00e7\u00e3o. Diz que cumpria jornada de trabalho em turnos ininterruptos de revezamento, laborando por vezes durante o dia e por vezes durante a noite. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O Ju\u00edzo de origem (ID. 0efdb9a - P\u00e1g. 9-10) indeferiu a pretens\u00e3o com base na S\u00famula 60 do TST: <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Ou seja, indica o item 2 da S\u00famula que \"Cumprida integralmente a jornada no per\u00edodo noturno e prorrogada esta, devido \u00e9 tamb\u00e9m o adicional quanto \u00e0s horas prorrogadas. Exegese do art. 73, \u00a7 5\u00ba, da CLT \". Esta n\u00e3o \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o encontrada neste processo. O reclamante foi contratado desde o princ\u00edpio com parte do seu per\u00edodo de labor cumprido no hor\u00e1rio noturno e parte no per\u00edodo diurno. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Ressalte-se, ainda, que da an\u00e1lise dos comprovantes de pagamento juntados aos autos (ID. 0ae8446) verifico que a reclamada sempre pagou o referido adicional nas oportunidades em que o autor laborou em jornada legalmente considerada noturna. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Por tais raz\u00f5es, julgo improcedente o pedido.</em><strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><strong> </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Examino. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Para a aplica\u00e7\u00e3o do art. 73, \u00a7 5\u00ba, da CLT, \u00e9 necess\u00e1rio que o trabalhador cumpra integralmente a jornada em hor\u00e1rio noturno, ou seja, das 22h \u00e0s 5h, bem como que ocorra, ainda, a prorroga\u00e7\u00e3o da jornada. Nesse sentido, \u00e9 o entendimento constante na S\u00famula 60, II, do TST, o qual adoto: <strong><em></em></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><strong><em>ADICIONAL NOTURNO. INTEGRA\u00c7\u00c3O NO SAL\u00c1RIO E PRORROGA\u00c7\u00c3O EM HOR\u00c1RIO DIURNO. [...]</em></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>II - Cumprida integralmente a jornada no per\u00edodo noturno e prorrogada esta, devido \u00e9 tamb\u00e9m o adicional quanto \u00e0s horas prorrogadas. Exegese do art. 73, \u00a7 5\u00ba, da CLT.</em> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No caso, os controle de ponto (ID. 9a9dcdb) n\u00e3o consignam, em nenhuma oportunidade, a presta\u00e7\u00e3o de jornadas das 22h \u00e0s 5h, em hor\u00e1rio integralmente noturno, com extens\u00e3o at\u00e9 as 6h da manh\u00e3, como refere o recorrente, mas apenas jornadas das 0h \u00e0s 8h, as quais, portanto, n\u00e3o abarcam todo o per\u00edodo noturno. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Assim, indevidas as diferen\u00e7as postuladas. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Nego provimento. <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>2. Honor\u00e1rios assistenciais </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante busca o deferimento dos honor\u00e1rios assistenciais. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O Ju\u00edzo de origem (ID. 0efdb9a - P\u00e1g. 24) indeferiu os honor\u00e1rios sob o fundamento de que o reclamante, em que pese ter tido o benef\u00edcio da Justi\u00e7a Gratuita deferido, n\u00e3o est\u00e1 assistido pelo sindicato de sua categoria profissional. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Sem raz\u00e3o o reclamante. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No caso dos autos, o reclamante prestou declara\u00e7\u00e3o de pobreza ao feitio legal (ID. 9a9899b - P\u00e1g. 1) - a qual goza de presun\u00e7\u00e3o de veracidade (CLT, art. 790, \u00a7 3\u00ba) e n\u00e3o foi infirmada por outros elementos de prova dos autos -, mas est\u00e1 desassistido pelo seu sindicato de classe. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">De acordo com as S\u00famulas 219 e 329 do TST, os honor\u00e1rios somente s\u00e3o devidos quando preenchidos todos os requisitos da Lei 5.584/70, incluindo a assist\u00eancia por parte do sindicato da categoria profissional do empregado (art. 14, <em>caput</em>). Com o cancelamento da S\u00famula 61 deste Tribunal, esta Turma julgadora retoma o seu entendimento anterior que est\u00e1 alinhado com a jurisprud\u00eancia pacificada no \u00e2mbito do TST. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Nego provimento. <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong> </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>C) RECURSO ORDIN\u00c1RIO DA RECLAMADA. MAT\u00c9RIA EXCLUSIVA</strong> <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>Diferen\u00e7as do adicional de insalubridade. Honor\u00e1rios periciais </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A reclamada pretende a absolvi\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de diferen\u00e7as do adicional de insalubridade, do grau m\u00ednimo para o m\u00e1ximo, e de honor\u00e1rios periciais. Sustenta que, ao contr\u00e1rio do entendimento que constou no laudo, n\u00e3o havia contato de forma integral com os agentes \u00f3leo e graxa, pois tal ocorria apenas com seus res\u00edduos. Diz que as pe\u00e7as que continham grandes quantidades de \u00f3leo eram drenadas por uma empresa especializada. Afirma que, quando havia contato com os agentes insalubres em quest\u00e3o, tal era elidido pelo fornecimento de EPIs adequados. Menciona que a opera\u00e7\u00e3o era feita por meio de equipamentos apropriados. Assevera que qualquer tarefa manual ocorria apenas com pe\u00e7as pequenas, de modo que eram necess\u00e1rios poucos ajustes antes de serem cortadas, mas que, mesmo assim, tais eram previamente drenadas. Reporta-se \u00e0 prova oral. Refere que, caso o empregado verificasse excesso de \u00f3leo em uma pe\u00e7a, a tarefa era imediatamente paralisada e a empresa especializada em drenagem era chamada. Aduz que o empregado tinha a faculdade de fazer ou n\u00e3o a recusa em trabalhar com pe\u00e7as contendo \u00f3leo e graxa. Insurge-se contra as conclus\u00f5es contidas no laudo pericial. Sustenta que sempre forneceu e fiscalizou o uso de todos os EPIs necess\u00e1rios \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es do reclamante. Cita julgados deste Tribunal. Invoca a S\u00famula 460 do STF, apregoando que o reclamante n\u00e3o produziu prova nos autos capaz de atestar que as atribui\u00e7\u00f5es por ele desenvolvidas eram consideradas insalubres pelo Minist\u00e9rio do Trabalho. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O Ju\u00edzo de origem (ID. 0efdb9a - P\u00e1g. 1-5), com base na prova pericial e na prova oral dos autos, condenou a reclamada ao pagamento de diferen\u00e7as de adicional de insalubridade, do grau m\u00ednimo para o m\u00e1ximo, pelo contato com os agentes insalubres \u00f3leo/graxa, no per\u00edodo de 13.06.2012 a 31.03.2014, al\u00e9m do pagamento de honor\u00e1rios periciais. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Examino. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Reitero que o reclamante foi contratado pela reclamada em <span style=\"text-decoration: underline;\">13.06.2013</span>, na <span style=\"text-decoration: underline;\">fun\u00e7\u00e3o de ma\u00e7ariqueiro</span>, tendo sido promovido a <span style=\"text-decoration: underline;\">operador de ve\u00edculos pesados</span> em <span style=\"text-decoration: underline;\">01.04.2014</span> e dispensado sem justa causa em <span style=\"text-decoration: underline;\">01.12.2014</span>, conforme ficha de registro de empregados (ID. 8b30f86 - P\u00e1g. 9) e TRCT (ID. 8b30f86 - P\u00e1g. 1). </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No laudo pericial elaborado pelo perito engenheiro civil e de seguran\u00e7a do trabalho Ot\u00e1vio Donato Nagel, assim constou quanto \u00e0s tarefas desempenhadas pelo reclamante e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de EPIs (ID. ed419e3 - P\u00e1g. 2-3): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O reclamante prestou servi\u00e7o para a reclamada durante o per\u00edodo compreendido entre <strong>13/06/2012 \u00e0 05/01/2015</strong>. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Neste per\u00edodo analisado, segundo relatou o reclamante, as suas atividades habitualmente exercidas consistiam em: <strong></strong></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em><strong>- ADMISS\u00c3O: Ma\u00e7ariqueiro, no P\u00e1tio de Sucata</strong>, onde tinha rotina de preparar o ma\u00e7arico; verificar o funcionamento da mangueira e reguladores de press\u00e3o dos gases; acender o ma\u00e7arico e regular o fluxo dos gases; realizar o oxicorte de sucata, casc\u00f5es, eixos, bodeer, pe\u00e7as de m\u00e1quinas agr\u00edcolas, carca\u00e7as met\u00e1licas, etc... A reclamada concordou; </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Tamb\u00e9m. conforme o autor, neste per\u00edodo de ma\u00e7ariqueiro, fazia contato com tambor com res\u00edduo de graxas e \u00f3leos, cortando as tampas quase todos os dias. No corte da pesada cortava tornos, motores com \u00f3leo. A reclamada discordou, declarando que o colaborador quando deparar-se com alguma pe\u00e7a a ser oxicortada contendo \u00f3leo ou graxa, a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 chamar a lideran\u00e7a e formalizar negando a atividade atrav\u00e9s de RECUSA DE TAREFA; <strong></strong></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em><strong>- Em 01/04/2014: Operador de Ve\u00edculo Pesado</strong>, trabalhando na opera\u00e7\u00e3o de Caminh\u00e3o Fora de Estrada, Basculante, marca RANDON, onde fazia o transporte de esc\u00f3ria quente do Forno da Aciaria at\u00e9 a Planta Separadora; transporte de sucatas em geral de grande porte do p\u00e1tio de sucata at\u00e9 oxicorte; transporte de sucata retorno do oxicorte at\u00e9 a baia da Aciaria, com ve\u00edculo FORD CARGO 2626. A reclamada concordou. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O local de trabalho do reclamante era na unidade industrial da empresa Gerdau A\u00e7os Especiais S.A., normalmente, em ambiente a c\u00e9u aberto, trabalhando nas fun\u00e7\u00f5es e setores indicados. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>[...] </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O reclamante questionado confirmou o recebimento e utiliza\u00e7\u00e3o dos seguintes equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual: </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>* Ma\u00e7ariqueiro: casaco e cal\u00e7a de raspa; botinas de seguran\u00e7a com biqueira e palmilha; perneiras; luvas de raspa de couro; capacete com protetor facial; protetor auricular tipo plug, capuz de brim anti chama; \u00f3culos de seguran\u00e7a; m\u00e1scara semi facial com filtro mec\u00e2nico; </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>* Operador de Ve\u00edculo Pesado: protetor auricular plug; capacete; \u00f3culos de seguran\u00e7a; perneiras; botinas de seguran\u00e7a; luvas anti chama; cal\u00e7a; camisa; bala clava anti chama. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Os representantes da reclamada afirmaram que o autor recebeu os referidos EPI's e havia exig\u00eancia de uso dos mesmos, tendo inclusive participado de treinamentos de integra\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a do trabalho e de utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual.</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A conclus\u00e3o pericial foi de que o reclamante foi exposto a agentes qu\u00edmicos que ensejam o pagamento de adicional de insalubridade em grau m\u00e1ximo (ID. ed419e3 - P\u00e1g. 3-4): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Durante a per\u00edcia foram analisadas as condi\u00e7\u00f5es de trabalho do Reclamante no que se refere \u00e0 exist\u00eancia ou n\u00e3o de INSALUBRIDADE, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Examinando as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e atividades exercidas, segundo as informa\u00e7\u00f5es do reclamante e dados colhidos durante a per\u00edcia e considerando o disposto no Art. 429 do CPC, verificou-se que o mesmo no desempenho rotineiro de sua fun\u00e7\u00e3o de Ma\u00e7ariqueiro, nas tarefas de corte de tampas de tambores, tornos, motores com \u00f3leo, mantinha contato cut\u00e2neo com \u00f3leos e graxas minerais - hidrocarbonetos derivados do petr\u00f3leo - caracterizando-as como em condi\u00e7\u00f5es de risco ocupacional. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O \u00f3leo diesel, a gasolina, o querosene, os \u00f3leos minerais e as graxas, s\u00e3o relacionados como produtos de a\u00e7\u00e3o comprovadamente nociva quando em contato com a pele do trabalhador (regi\u00e3o pilosa), podendo ocasionar dermatose al\u00e9rgica, dermatite de usura, ou seja, destrui\u00e7\u00e3o das camadas superf\u00edcies da pele, com irrita\u00e7\u00e3o das camadas que a mesma deve proteger. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>O Anexo 13 da NR-15/Portaria 3.214/78 MTE prev\u00ea, nestas condi\u00e7\u00f5es, o enquadramento das atividades como <strong>insalubres em grau m\u00e1ximo</strong>, uma vez que a manipula\u00e7\u00e3o com hidrocarbonetos \u00e9 prejudicial \u00e0 sa\u00fade do trabalhador, com a agress\u00e3o por eles causada n\u00e3o depender de dosagem ou tempo de exposi\u00e7\u00e3o - avalia\u00e7\u00e3o qualitativa. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Observamos que as luvas de raspa de couro n\u00e3o s\u00e3o equipamentos de prote\u00e7\u00e3o adequados para exposi\u00e7\u00e3o a \u00f3leos e graxas minerais, uma vez que s\u00e3o perme\u00e1veis. N\u00e3o s\u00e3o aprovadas pelo Minist\u00e9rio do Trabalho como uma barreira para agentes qu\u00edmicos. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>Cabe salientar, que a reclamada discordou, declarando que todo o colaborador quando deparar-se com alguma pe\u00e7a a ser oxicortada contendo \u00f3leo/graxa, a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 chamar a lideran\u00e7a e formalizar negando a atividade atrav\u00e9s de RECUSA DE TAREFA. </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>N\u00e3o foram verificadas situa\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o do reclamante a outros agentes de natureza FISICA, QUIMICA ou BIOLOGICA que, por sua intensidade, dura\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia, permitam caracterizar as suas atividades como insalubres, nos termos da NR-15 da Portaria 3.214/78 MTE.</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">E assim concluiu quanto \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es do reclamante (ID. ed419e3 - P\u00e1g. 5): <strong><em></em></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><strong><em>a) INSALUBRES EM GRAU MAXIMO </em></strong><em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>(Contato direto com hidrocarbonetos derivados do petr\u00f3leo - \u00f3leos minerais e graxas - subst\u00e2ncias cancer\u00edgenas - Anexo 13 da NR-15/Portaria 3.214/78 MTE - An\u00e1lise Qualitativa), <strong>somente durante o per\u00edodo que trabalhou como Ma\u00e7ariqueiro</strong>, <strong>SE COMPROVADO </strong>as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo reclamante, conforme exposto no item 4 anterior;</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> (grifos no original)<em> </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante apresentou manifesta\u00e7\u00e3o (ID. e29d36c), concordando com as conclus\u00f5es constantes no laudo pericial t\u00e9cnico. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A reclamada tamb\u00e9m protocolou peti\u00e7\u00e3o (ID. 3354dbb), aduzindo que o empregado n\u00e3o trabalhou em ambiente periculoso (<em>sic</em>). Juntou manifesta\u00e7\u00e3o de seu assistente t\u00e9cnico em rela\u00e7\u00e3o ao laudo produzido pelo perito de confian\u00e7a do Ju\u00edzo. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O reclamante referiu, no seu depoimento (ID. 985ac04 - P\u00e1g. 1): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>que a empresa exige a utiliza\u00e7\u00e3o de EPIs e que efetivamente os usava; que entrou trabalhando como ma\u00e7ariqueiro uns dois anos e pouco e depois passou a operador de ve\u00edculos pesados; que ma\u00e7ariqueiro corta chapas e sucata em geral, que para tanto utilizava um ma\u00e7arico de um metro, um metro e dez, que as pe\u00e7as que eram cortadas eram movimentadas por m\u00e1quinas; <strong>que se alguma pe\u00e7a viesse com \u00f3leo, normalmente n\u00e3o ficava sabendo e s\u00f3 descobria isso quando cortava,</strong> que nunca houve dreno do \u00f3leo que escorria das pe\u00e7as, que retifica as informa\u00e7\u00f5es anteriores dizendo que quando os ton\u00e9is vinham com \u00f3leo era escorrido previamente, mas quando continha graxa esta era sugada com uma m\u00e1quina por outro funcion\u00e1rio, mas a graxa sempre deixava res\u00edduo; <strong>que tinha na empresa uma determina\u00e7\u00e3o chamada \"recusa de tarefa\", mas isto ocorria s\u00f3 no papel, na pr\u00e1tica tinha que fazer a tarefa</strong>;</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> (grifei)<em> </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A testemunha FLAVIO GILBERTO, ouvida a convite do reclamante, aduziu (ID. 985ac04 - P\u00e1g. 2): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>\"Que trabalhou na reclamada de janeiro de 2003 at\u00e9 agosto de 2015; que iniciou trabalhando como auxiliar de produ\u00e7\u00e3o e depois passou a operador de planta, ma\u00e7ariqueiro e depois operador de ve\u00edculos pesados;[...]que o procedimento de recusa pode ser feito pelos funcion\u00e1rios, mas tem funcion\u00e1rios que fazem, \"mas tem que fazer, n\u00e9!\", <strong>que quando tem a recusa a pe\u00e7a \u00e9 separada, mas ela volta, por exemplo, para a produ\u00e7\u00e3o de noite, e tem funcion\u00e1rios que acabam fazendo;</strong> que os funcion\u00e1rios que fazem a recusa n\u00e3o recebem nenhuma advert\u00eancia, \"mas fica marcado\"; que alguns funcion\u00e1rios fazem recusa, mas nem todos, depende o local que trabalham; que n\u00e3o sabe qual a cancha (local de trabalho exato) do reclamante, e assim n\u00e3o consegue dizer se l\u00e1 tinha muita recusa ou n\u00e3o; que n\u00e3o sabe quantas roupas anti chamas, de couro, tinha por funcion\u00e1rio, que as vezes algumas eram rasgadas e tinham que voltar para conserto; que o jaleco anti chamas que era usado para quem operava caminh\u00e3o tinha s\u00f3 um por funcion\u00e1rio e assim lavava s\u00f3 nas folgas, as vezes de 30 em 30 dias;[...]<strong>que n\u00e3o tem conhecimento de uma empresa que devia drenar o \u00f3leo quando havia recusa dos funcion\u00e1rios; </strong>que por baixo do jaleco mencionado usava uma roupa nornal.</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> (grifei)<em> </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A testemunha GIOVANE, ouvida a convite do reclamante, disse (ID. 985ac04 - P\u00e1g. 2): <em></em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"><em>que a recusa de tarefas existe s\u00f3 no papel, pois se um funcion\u00e1rio recusasse outro ia l\u00e1 e fazia pois a chefia da Gerdau reclamava; que n\u00e3o tem conhecimento de uma empresa que devia drenar o \u00f3leo; <strong>que alguns funcion\u00e1rios faziam a recusa; que acredita que os funcion\u00e1rios que faziam a recusa ficavam marcados,</strong> depois diz que ficavam marcados; que Santo Rog\u00e9rio \u00e9 um exemplo de funcion\u00e1rio que fazia a recusa, lembra que fez uma vez, n\u00e3o lembra de outros nomes de funcion\u00e1rios; que trabalhava como ma\u00e7ariqueiro de agosto de 2011 a mar\u00e7o de 2013;</em></p> \n   <p style=\"padding-left: 100px; font-size: 12pt; float: none; margin-bottom: 6pt; line-height: 116%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify; text-indent: 0px;\" data-estilo-editor=\"Cita\u00e7\u00e3o\"> (grifei)<em> </em></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A testemunha DANIEL, trazida a convite da reclamada, esclareceu (ID. 985ac04 - P\u00e1g. 2-3): \"<strong>[...]que quando h\u00e1 uma pe\u00e7a com \u00f3leo ou res\u00edsuo de material h\u00e1 a recusa para que um empresa venha limp\u00e1-la ou \u00e9 retirada; que a empresa que drenava era Ambiental;[...]que a empresa realmente fazia o recolhimento do \u00f3leo</strong>\". </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Nesse contexto, entendo que o reclamante, efetivamente, faz jus ao adicional de insalubridade em grau m\u00e1ximo. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Inicialmente, imperioso ressaltar que a vers\u00e3o formulada pela reclamada, na ocasi\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o pericial, acerca da \"recusa de tarefa\" de pe\u00e7as com \u00f3leo/graxa n\u00e3o foi comprovada. A esse respeito, verifico que a prova pericial, em especial os depoimentos das testemunhas FLAVIO GILBERTO e GIOVANE comprovaram que o procedimento de recusa era meramente formal, havendo san\u00e7\u00f5es t\u00e1citas \u00e0queles que pretendessem pratic\u00e1-lo. De qualquer forma, a pr\u00f3pria testemunha FLAVIO GILBERTO referiu que, nas raras ocasi\u00f5es em que uma pe\u00e7a \"era recusada\", ela voltava para a linha de produ\u00e7\u00e3o. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">A despeito de a testemunha DANIEL, ouvida pelo reclamante, ter mencionado a exist\u00eancia de empresa especializada que drenava os agentes nocivos das pe\u00e7as objeto de trabalho, a testemunha FLAVIO GILBERTO, que desempenhou v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es na empresa, referiu desconhecer tal determina\u00e7\u00e3o. Demais disso, como bem referido pelo Ju\u00edzo de origem, entendo que tal rela\u00e7\u00e3o poderia ter sido facilmente demonstrada pela reclamada, por meio de prova documental consistente, por exemplo, em contrato prevendo realiza\u00e7\u00e3o de drenagem por outra pessoa jur\u00eddica. No entanto, repiso, n\u00e3o h\u00e1, nos autos, qualquer ind\u00edcio nesse sentido. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Al\u00e9m disso, apesar da impugna\u00e7\u00e3o da reclamada quanto ao uso de EPIs, noto que o perito foi taxativo quanto \u00e0 insufici\u00eancia daqueles fornecidos para elidir o contato com \u00f3leos minerais. Apesar da utiliza\u00e7\u00e3o de luvas de raspa de couro, a conclus\u00e3o foi de que tais n\u00e3o s\u00e3o equipamentos de prote\u00e7\u00e3o adequados para exposi\u00e7\u00e3o a \u00f3leos e graxas minerais, uma vez que s\u00e3o perme\u00e1veis. Al\u00e9m disso, ficou consignado, pelo perito, que tais n\u00e3o s\u00e3o aprovadas pelo Minist\u00e9rio do Trabalho como uma barreira para agentes qu\u00edmicos. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Tamb\u00e9m n\u00e3o prospera a alega\u00e7\u00e3o da recorrente quanto \u00e0 aus\u00eancia de enquadramento das atribui\u00e7\u00f5es do reclamante como insalubres pelo Minist\u00e9rio do Trabalho. Com efeito, o Anexo 13 da NR 15, Portaria 3.214/78 MTE prev\u00ea o enquadramento das atribui\u00e7\u00f5es que envolvam manipula\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos como insalubres em grau m\u00e1ximo, uma vez que tal \u00e9 prejudicial \u00e0 sa\u00fade do trabalhador. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Mantida a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de diferen\u00e7as de adicional de insalubridade, \u00e9 da reclamada o \u00f4nus quanto ao pagamento de honor\u00e1rios periciais. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Provimento negado. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>D) PREQUESTIONAMENTO LEI 13.467/17</strong> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Registro que a refer\u00eancia aos dispositivos da CLT feita no voto leva em conta a sua reda\u00e7\u00e3o anterior \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es promovidas pela Lei 13.467/17, considerando que a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica discutida no feito \u00e9 anterior \u00e0 vig\u00eancia desta Lei. Ressalvo as refer\u00eancias expressas ao novo texto legal. <strong><em></em></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong><em> </em></strong></p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683882_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683882_titulo_completo\" style=\"display: none\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683882_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"15\">\n       Assinatura \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683882_conteudo\" tabindex=\"16\"> \n   <p style=\"padding-left: 200px; font-size: 13pt; float: none; margin: 0px; line-height: 100%; font-family: 'Arial'; position: static; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Assinatura\">WILSON CARVALHO DIAS <br><br>Relator</p> \n  </div> \n  <p></p> \n  <div style=\"float: right; width: 20%\"> \n   <div id=\"id_1683883_atributos\" style=\"float: right; z-index:99; position: relative;\"></div> \n  </div> \n  <div id=\"id_1683883_titulo_completo\" style=\"display: block\"> \n   <div style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-right: 0%; font-family: Arial; font-weight: bold; font-size: 14pt\"> \n    <div> \n     <div id=\"id_1683883_titulo\" style=\"display: inline;\" tabindex=\"17\">\n       VOTOS \n     </div> \n    </div> \n   </div> \n  </div> \n  <p style=\"clear: both\"></p> \n  <div class=\"conteudo_editor\" id=\"id_1683883_conteudo\" tabindex=\"18\"> \n   <meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\"> \n   <title></title> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADOR EM\u00cdLIO PAPAL\u00c9O ZIN:</strong> <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>B) RECURSO ORDIN\u00c1RIO DO RECLAMANTE. MAT\u00c9RIAS EXCLUSIVAS</strong> <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>1. Adicional noturno. Prorroga\u00e7\u00e3o da jornada noturna.</strong> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Pe\u00e7o v\u00eania ao eminente Relator para do voto divergir no presente item. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">No caso, a controv\u00e9rsia restringe-se \u00e0 declara\u00e7\u00e3o da prorroga\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio noturno nos termos do artigo 73, \u00a7 5\u00b0, da CLT, referente ao labor prestado ap\u00f3s \u00e0s 5h, e, consequentemente, ao direito ao pagamento destas horas com c\u00f4mputo da hora noturna reduzida e o adicional noturno correspondente. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">O recorrente laborava das 0h \u00e0s 08h, conforme demonstrado nos cart\u00f5es de hor\u00e1rio. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Assim, as horas trabalhadas em prorroga\u00e7\u00e3o de jornada ap\u00f3s as 5h, ou seja, depois do hor\u00e1rio noturno, devem ter a mesma remunera\u00e7\u00e3o das antecedentes, porque revestidas de igual prejudicialidade, especialmente, porque toda a maior parte da jornada era noturna. Dessa forma, consoante entendimento adotado na origem, aplica-se a S\u00famula n\u00ba 60, item II, do TST: <em>\"Adicional noturno. Prorroga\u00e7\u00e3o em hor\u00e1rio diurno. Cumprida integralmente a jornada no per\u00edodo noturno e prorrogada esta, devido \u00e9 tamb\u00e9m o adicional quanto \u00e0s horas prorrogadas. Exegese do art. 73, \u00a7 5\u00ba, da CLT\". </em> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Ressalto que, na hip\u00f3tese dos autos, o fato de a jornada iniciar \u00e0s 0h e n\u00e3o \u00e0s 22h, n\u00e3o afasta o reconhecimento de que o labor seja prestado em jornada noturna, nos termos do entendimento jurisprudencial acima transcrito, porquanto a maior parte da jornada era noturna. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Desse modo, dou provimento ao recurso do reclamante para condenar a reclamada ao pagamento de diferen\u00e7as de adicional noturno, observada a S\u00famula n\u00ba 60, II, do TST, o cumprimento de jornada a partir das 5h e a frequ\u00eancia, conforme os cart\u00f5es ponto, com os reflexos postulados na inicial. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADORA DENISE PACHECO:</strong> <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>1. Adicional noturno. Prorroga\u00e7\u00e3o da jornada noturna.</strong> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\">Acompanho a diverg\u00eancia. </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> </p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"> <strong></strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>PARTICIPARAM DO JULGAMENTO: </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADOR WILSON CARVALHO DIAS (RELATOR) </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADOR EM\u00cdLIO PAPAL\u00c9O ZIN </strong></p> \n   <p style=\"padding-left: 0px; font-size: 12pt; margin-bottom: 10pt; text-indent: 0px; line-height: 175%; font-family: 'Arial'; text-align: justify;\" data-estilo-editor=\"Corpo de texto\"><strong>DESEMBARGADORA DENISE PACHECO</strong></p> \n  </div> \n  <p></p>\n </body>\n</html>",
    "link": "rest/cache/acordao/pje/Myyv-S0UDX3KJ8vgt-JAOg?"
  }
]
